\chapter{Úvod}
\label{ch:uvod}

\section{Motivace}
\label{sec:motivace}

Udržování zdravého životního stylu a optimální tělesné kondice představuje klíčový aspekt kvality života.
Tento význam je zdůrazněn nejen individuálními cíli, jako je zvýšení energetické pohody či osobní spokojenosti, ale také aktuálními zdravotními trendy populace.
Podle dostupných dat se Česká republika umisťuje na čtvrtém místě v žebříčku evropských zemí z hlediska výskytu nadváhy a obezity.
Celkem 55,4~\% české populace má tělesnou hmotnost vyšší než doporučené normy.
Horší jsou pouze Řecko, Chorvatsko a Malta, kde tento podíl dosahuje až 59,6~\%~\cite{evropskaMapaObezity2019}.

Motivace k osvojování udržitelných stravovacích a pohybových návyků je proto naléhavá a různorodá, od prevence civilizačních chorob až po snahu o zlepšení celkové fyzické kondice a životní pohody.
Dosažení těchto cílů však vyžaduje systematický a informovaný přístup, který přesahuje pouhé počáteční odhodlání a opírá se o vědecké poznatky o výživě, energetickém příjmu a výdeji, stejně jako o praktické nástroje pro monitorování a optimalizaci životního stylu.

Základním principem regulace tělesné hmotnosti je energetická bilance.
Tento koncept definuje vztah mezi kaloriemi přijatými ve stravě a energií, kterou tělo spotřebuje na svůj provoz a fyzickou aktivitu.
Ačkoliv je tato myšlenka ve své podstatě jednoduchá, její praktická aplikace naráží na řadu překážek.
Mnoho uživatelů své úsilí vzdává, protože manuální evidence stravy je vnímána jako zdlouhavá a nepraktická pro každodenní použití.
Bez systematického přehledu se uživatelé snadno uchylují k neefektivním dietním zkratkám, které nevedou k dlouhodobým výsledkům.

Mobilní aplikace se staly rozšířeným nástrojem, který dokáže uživatele provázet jejich snahou, poskytovat okamžitou zpětnou vazbu a uchovávat data potřebná pro kvalifikovaná rozhodnutí o jídelníčku a pohybové aktivitě.
Souběžný rozvoj multimodálních jazykových modelů a metod počítačového vidění otevírá prostor pro automatizaci dosud manuálních úloh, jako je odhad složení jídla z~fotografie nebo z~přirozeně formulovaného popisu~\cite{wang2026visionLanguageFood}.

\section{Cíle práce}
\label{sec:cile}

Práce ověřuje hypotézu, že nasazení multimodálních jazykových modelů do mobilní aplikace pro sledování stravy snižuje časovou a kognitivní zátěž záznamu natolik, aby zůstala v~mezích, jež uživatelé v~rozhovorech označili za udržitelné, a zároveň udrží odhad energetické hodnoty v~přijatelné odchylce od referenčních metod.
Hlavním cílem práce je proto navrhnout, implementovat a otestovat mobilní aplikaci, která využívá pokročilé modely umělé inteligence k~odhadu nutričních hodnot z~fotografie, hlasového popisu nebo textového záznamu jídla, a tím snižuje bariéru spojenou s~manuální evidencí stravy.

Pro naplnění hlavního cíle jsou stanoveny následující dílčí cíle:

\begin{enumerate}
	\item provést rešerši odborné literatury v oblasti digitálních nástrojů pro výživu a využití umělé inteligence v této doméně;
	\item analyzovat existující řešení na trhu, identifikovat jejich silné a slabé stránky a vymezit prostor pro inovaci;
	\item provést uživatelský výzkum (strukturované rozhovory) a z jeho zjištění odvodit funkční a nefunkční požadavky;
	\item navrhnout softwarovou architekturu a uživatelské rozhraní, jejichž návaznost je doložena případy užití;
	\item implementovat funkční prototyp aplikace pokrývající stanovené požadavky;
	\item ověřit použitelnost a kvalitu výstupů aplikace prostřednictvím uživatelského testování s reálnými účastníky;
	\item formulovat doporučení pro další rozvoj aplikace a její dlouhodobou validaci.
\end{enumerate}

Práce si neklade za cíl vyvíjet vlastní model počítačového vidění.
Zaměřuje se na orchestraci existujících modelů třetích stran a jejich integraci do uživatelsky přijatelného produktu.

\section{Struktura práce}
\label{sec:struktura}

Práce kombinuje rešerši odborné literatury, kvalitativní uživatelský výzkum formou strukturovaných rozhovorů se čtyřmi respondenty (anonymizovanými jako R1--R4 a~podrobně popsanými v~sekci~\ref{sec:uzivatelskaStudie}), návrh a~implementaci funkčního prototypu a~následné uživatelské testování se třemi participanty (anonymizovanými jako P1--P3 a~popsanými v~sekci~\ref{subsec:vyberParticipantu}) podle metody \emph{think aloud} doplněné o~standardizované dotazníky.
Práce je členěna do šesti kapitol.
Kapitola~\ref{ch:analyza} obsahuje rešerši odborných zdrojů, analýzu existujících aplikací pro sledování stravy a syntézu zjištění z uživatelských rozhovorů, ze kterých vyplývají funkční a nefunkční požadavky.
Kapitola~\ref{ch:navrh} představuje návrh softwarové architektury, datového modelu a uživatelského rozhraní, včetně případů užití propojujících uživatelská zjištění s navrženým řešením.
Kapitola~\ref{ch:implementace} popisuje implementaci aplikace, použité technologie a klíčová technická rozhodnutí.
Kapitola~\ref{ch:testovani} dokumentuje metodiku a výsledky uživatelského testování, včetně dotazníků SUS a UEQ-S.
Kapitola~\ref{ch:zaver} shrnuje dosažené výsledky vůči stanoveným cílům, identifikovaná omezení a možnosti dalšího rozvoje.
