\chapter{Analýza}
\label{ch:analyza}

\section{Obezita, nadváha a význam sledování stravy}
\label{sec:obezita}

Obezita a nadváha patří mezi klíčové determinanty morbidity a mortality v rozvinutých i rozvojových zemích.
Dlouhodobě zvýšená tělesná hmotnost je spojena se zvýšeným rizikem kardiovaskulárních onemocnění, diabetu 2.~typu, některých nádorových onemocnění a zhoršenou kvalitou života.
Epidemiologická data ukazují, že Česká republika patří v rámci Evropské unie k zemím s nejvyšším podílem osob s nadváhou a obezitou.
Podle analýzy Evropa v datech má nadváhu nebo obezitu přibližně 55,4~\% české populace, což Českou republiku řadí na čtvrté místo v Evropě~\cite{evropskaMapaObezity2019}.
Tato čísla podtrhují potřebu účinných strategií prevence a léčby.

\subsection{Index tělesné hmotnosti a jeho interpretace}
\label{subsec:bmi}

Základním orientačním ukazatelem pro posouzení tělesné hmotnosti je index tělesné hmotnosti (Body Mass Index, BMI).
BMI se vypočítá jako podíl tělesné hmotnosti v~kilogramech a druhé mocniny tělesné výšky v~metrech:

\begin{equation}
	\mathrm{BMI} = \frac{m}{h^{2}},
	\label{eq:bmi}
\end{equation}

\noindent kde $m$ je tělesná hmotnost v~kilogramech a $h$ tělesná výška v~metrech.
Na základě hodnoty BMI se rozlišují jednotlivé kategorie výživového stavu, které jsou shrnuty v~tabulce~\ref{tab:bmi}.

% TODO: doplnit obsah tabulky podle WHO klasifikace (podváha, normální váha, nadváha I/II/III).
\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Hodnoty BMI a jejich interpretace.}
	\label{tab:bmi}
	\begin{tabular}{ll}
		\toprule
		\textbf{BMI (kg/m\textsuperscript{2})} & \textbf{Kategorie} \\
		\midrule
		TODO & TODO \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

BMI je pro populační studie a rychlé screeningové hodnocení velmi užitečné, protože umožňuje jednoduché srovnání mezi jedinci i populacemi.
Současně má však významná omezení.
Nezohledňuje rozložení tuku v~těle, podíl svalové hmoty ani individuální rozdíly v~tělesném složení.
U sportovců nebo lidí s~vysokým podílem svalové hmoty může proto docházet k~systematické klasifikaci do nadváhy či obezity, ačkoli jejich zdravotní riziko tomu neodpovídá~\cite{theodorakis2025humanEnergyBalance}.
BMI by tak měl být v~klinické i praktické práci vnímán jako orientační ukazatel, který je vhodné doplnit dalšími měřeními (obvod pasu, složení těla, laboratorní ukazatele).

\subsection{Životní styl, energetická bilance a rozvoj obezity}
\label{subsec:zivotniStyl}

Současné konceptuální modely chápou obezitu jako dlouhodobý důsledek pozitivní energetické bilance, kdy energetický příjem převyšuje energetický výdej.
Theodorakis a~Nikolaou popisují, že do energetické bilance vstupuje řada vzájemně provázaných proměnných, například bazální metabolismus, termický efekt potravy, spontánní pohyb, strukturovaná fyzická aktivita a adaptivní metabolické změny~\cite{theodorakis2025humanEnergyBalance}.
To znamená, že dvě osoby se stejným kalorickým příjmem a podobnou tělesnou hmotností mohou mít odlišný dlouhodobý vývoj hmotnosti v~závislosti na rozdílech v~energetickém výdeji a hormonální regulaci.

Drenowatz a~Greier zdůrazňují, že efektivní řízení tělesné hmotnosti vyžaduje současnou práci se stravou i fyzickou aktivitou.
Izolované intervence zaměřené pouze na dietní omezení nebo pouze na cvičení dosahují obvykle menšího a hůře udržitelného efektu než integrované přístupy, které systematicky pracují s~oběma složkami energetické bilance~\cite{drenowatz2025integrating}.
Z~hlediska návrhu digitálních nástrojů je proto důležité uvažovat tělesnou hmotnost v~širším kontextu životního stylu, nikoli jen jako mechanický výsledek krátkodobého kalorického deficitu.

\section{Self monitoring jako nástroj řízení hmotnosti}
\label{sec:selfMonitoring}

Jedním z~klíčových behaviorálních principů používaných v~programech redukce hmotnosti je self monitoring, tedy systematické sledování vlastního chování.
V~oblasti výživy se self monitoring nejčastěji projevuje jako pravidelný záznam konzumovaných jídel, sledování tělesné hmotnosti a zaznamenávání fyzické aktivity.
Cílem je zvýšit povědomí o~vlastních návycích a umožnit uživateli, aby své chování průběžně upravoval v~souladu s~doporučeními.

Systematické přehledy ukazují, že pravidelný self monitoring příjmu potravy a tělesné hmotnosti je spojen s~větším úbytkem hmotnosti a lepším udržením dosažených změn než situace, kdy je sledování nepravidelné nebo zcela chybí.
Zároveň se ukazuje, že self monitoring lze realizovat různými způsoby od papírových deníků až po digitální nástroje a mobilní aplikace, přičemž forma záznamu ovlivňuje jak přesnost dat, tak dlouhodobou udržitelnost celého procesu.
Detailní přehled vybraných mobilních aplikací pro sledování stravy a jejich charakteristik je proto věnován samostatné podkapitole~\ref{sec:existujici}~\cite{ang2021efficacy,raber2021systematicReview}.

Souhrnně lze říci, že obezita a nadváha představují významný zdravotní problém v~České republice i celosvětově a že self monitoring patří mezi hlavní behaviorální nástroje pro redukci a udržení tělesné hmotnosti.
Jeho dlouhodobá účinnost je však omezená tím, že pravidelné zaznamenávání jídel a souvisejících údajů je časově i kognitivně náročné, což vede u~řady uživatelů k~postupnému poklesu frekvence záznamů a k~oslabení efektu jinak dobře nastavených intervencí.
Tento kontext vytváří přímou motivaci pro hledání nástrojů, které sníží zátěž spojenou se sledováním stravy a tím zvýší pravděpodobnost, že uživatelé budou nástroj využívat konzistentně i v~delším časovém horizontu~\cite{pujia2025roleMobileApps,crane2023patterns,theodorakis2025humanEnergyBalance}.

\section{Energetická bilance a nutriční základy}
\label{sec:energetickaBilance}

Pochopení principu energetické bilance je zásadní pro interpretaci výstupů z~každé aplikace, která pracuje s~kalorickým příjmem a výdejem.
Tato podkapitola shrnuje základní pojmy z~oblasti energetického metabolismu a nutričních základů, na nichž bude dále stavět návrh a implementace aplikace.

\subsection{Kalorie a energetická hodnota potravin}
\label{subsec:kalorie}

V~nutriční praxi se jako jednotka energie používá kilokalorie (kcal), případně kilojoule (kJ).
Jedna kilokalorie odpovídá množství energie potřebné ke zvýšení teploty jednoho kilogramu vody o~jeden stupeň Celsia.
V~běžné komunikaci se pojem „kalorie" používá téměř vždy ve významu kilokalorie.
Energetická hodnota potravin vyjadřuje množství energie, které organismus může z~dané potraviny získat.
Základní makroživiny se liší i svou energetickou hodnotou.
Sacharidy a bílkoviny poskytují přibližně 4~kcal na gram, zatímco tuky zhruba 9~kcal na gram, tedy více než dvojnásobek~\cite{theodorakis2025humanEnergyBalance}.

Pro udržení tělesné hmotnosti v~rovnováze musí být dlouhodobě energetický příjem z~potravin v~rovnováze s~energetickým výdejem.
Systematické odchylky v~podobě chronického kalorického deficitu nebo nadbytku vedou k~postupné změně tělesné hmotnosti~\cite{theodorakis2025humanEnergyBalance}.

\subsection{Složky energetického výdeje}
\label{subsec:slozkyVydeje}

Celkový denní energetický výdej (TEE) se obvykle rozděluje na několik složek:

\begin{itemize}
	\item bazální metabolismus (BMR),
	\item termický efekt potravy (TEF),
	\item energetický výdej na fyzickou aktivitu, který zahrnuje jak strukturované cvičení, tak běžný denní pohyb.
\end{itemize}

Theodorakis a~Nikolaou uvádějí, že u~většiny dospělé populace tvoří bazální metabolismus přibližně 60 až 75~\% celkového energetického výdeje.
Zbývající část připadá na termický efekt potravy a fyzickou aktivitu, přičemž jejich relativní význam se může výrazně lišit v~závislosti na životním stylu~\cite{theodorakis2025humanEnergyBalance}.

Bazální metabolismus představuje množství energie, které organismus potřebuje v~klidových podmínkách pro udržení základních životních funkcí, jako je činnost srdce a plic, udržování tělesné teploty a syntéza tkání.
Je ovlivněn především:

\begin{itemize}
	\item množstvím a složením tělesné hmoty (zejména podílem beztukové hmoty),
	\item věkem,
	\item pohlavím,
	\item genetickými faktory a hormonálním stavem.
\end{itemize}

\subsection{Prediktivní rovnice pro odhad bazálního metabolismu}
\label{subsec:bmrRovnice}

Přímé měření energetického výdeje prostřednictvím nepřímé kalorimetrie není v~běžné praxi ani v~uživatelských aplikacích reálně dostupné.
Proto se využívají empirické prediktivní rovnice, které odhadují BMR na základě snadno měřitelných parametrů, jako jsou hmotnost, výška, věk a pohlaví.
Mezi nejpoužívanější patří Harris-Benedictova a Mifflin-St~Jeorova rovnice.

Harris-Benedictova rovnice byla publikována již v~roce 1919 a patří k~historicky nejpoužívanějším metodám odhadu bazálního metabolismu.
V~revidované podobě má následující tvar:

\begin{align}
	\mathrm{BMR}_{\text{muži}} &= 66 + (13{,}7 \cdot m) + (5 \cdot v) - (6{,}8 \cdot a), \label{eq:hb-muzi} \\
	\mathrm{BMR}_{\text{ženy}} &= 655 + (9{,}6 \cdot m) + (1{,}8 \cdot v) - (4{,}7 \cdot a), \label{eq:hb-zeny}
\end{align}

\noindent kde $m$ je hmotnost v~kilogramech, $v$ výška v~centimetrech a $a$ věk v~letech.

Mifflin-St~Jeorova rovnice byla navržena v~roce 1990 a řada novějších studií ji hodnotí jako přesnější pro běžnou dospělou populaci.
Její tvar je~\cite{frankenfield2005comparison}:

\begin{align}
	\mathrm{BMR}_{\text{muži}} &= (10 \cdot m) + (6{,}25 \cdot v) - (5 \cdot a) + 5,   \label{eq:msj-muzi} \\
	\mathrm{BMR}_{\text{ženy}} &= (10 \cdot m) + (6{,}25 \cdot v) - (5 \cdot a) - 161. \label{eq:msj-zeny}
\end{align}

Pro ilustraci lze uvést třicetiletého muže s~hmotností 80~kg a výškou 180~cm.
Harris-Benedictova rovnice odhadne jeho BMR přibližně na 1\,858~kcal za den, zatímco Mifflin-St~Jeorova na zhruba 1\,780~kcal.
Rozdíl mezi rovnicemi ukazuje, že i relativně malé odchylky v~odhadu BMR mohou při dlouhodobém použití vést k~významným rozdílům v~odhadované energetické bilanci.
Novější systematické přehledy navíc ukazují, že přesnost prediktivních rovnic se liší mezi populacemi a že u~některých skupin mohou běžně používané rovnice BMR systematicky podhodnocovat nebo nadhodnocovat.
Typickým příkladem takové skupiny jsou sportovci nebo obecně lidé s~nadprůměrným množstvím svalové hmoty~\cite{frankenfield2005comparison}.

V~uživatelských aplikacích je přesto použití těchto rovnic praktickým kompromisem mezi dostupností dat a požadavkem na rychlý odhad energetického výdeje.
Pro návrh aplikace je důležité nejen vybrat vhodnou rovnici, ale také uživateli srozumitelně sdělit, že jde pouze o~odhad s~určitou nejistotou.

\subsection{Energetická bilance a energetická nerovnováha}
\label{subsec:nerovnovaha}

Energetickou bilanci lze zjednodušeně vyjádřit rovnicí:

\begin{equation}
	\Delta E_{\text{zásoby}} = E_{\text{příjem}} - E_{\text{výdej}}.
	\label{eq:bilance}
\end{equation}

Pokud je energetický příjem dlouhodobě nižší než energetický výdej, organismus čerpá chybějící energii z~uložených zásob, především z~tukové tkáně.
Tento stav se označuje jako kalorický deficit a vede k~postupnému snižování tělesné hmotnosti.
Příliš výrazný a dlouhodobý deficit však může kromě tukové tkáně ohrožovat i svalovou hmotu a vést k~nedostatku živin, únavě a zhoršení zdravotního stavu~\cite{theodorakis2025humanEnergyBalance,drenowatz2025integrating}.

Naopak při chronickém kalorickém nadbytku převyšuje energetický příjem výdej.
Přebytečná energie se ukládá ve formě tukových zásob a dochází k~postupnému zvyšování tělesné hmotnosti a rizika metabolických onemocnění.
Drenowatz a~Greier zdůrazňují, že významnou roli hraje nejen absolutní množství energie, ale také struktura stravy, rozložení příjmu během dne a míra fyzické aktivity.
Účinné strategie řízení hmotnosti proto kombinují dietní úpravy s~podporou pohybové aktivity~\cite{drenowatz2025integrating}.

\subsection{Zdroje chyb v~odhadu příjmu a výdeje energie}
\label{subsec:zdrojeChyb}

Praktické využití energetické bilance v~každodenním životě naráží na zásadní problém, kterým je nepřesnost odhadů jak na straně příjmu, tak na straně výdeje.
Uživatelé běžně podhodnocují množství a energetickou hodnotu zkonzumovaných potravin, zapomínají zaznamenávat některá jídla nebo špatně odhadují velikost porcí.
Li a~kol. například prokázali, že výstupy nutričních aplikací se mohou významně lišit od referenčních metod, a to jak při manuálním zapisování, tak při využití rozpoznávání obrazu~\cite{li2024evaluating}.

Na straně energetického výdeje může docházet k~nadhodnocování spálené energie, zejména pokud uživatel spoléhá na obecné tabulky nebo méně přesná zařízení.
Theodorakis a~Nikolaou upozorňují, že organismus navíc na energetický deficit adaptivně reaguje snížením bazálního metabolismu a spontánního pohybu, což dále komplikuje přesnou predikci změn tělesné hmotnosti~\cite{theodorakis2025humanEnergyBalance}.

Pro návrh digitálního nástroje to znamená, že:

\begin{itemize}
	\item nelze spoléhat na absolutní přesnost jednoho konkrétního čísla energetického příjmu nebo výdeje,
	\item je vhodné pracovat s~konceptem odhadu s~nejistotou,
	\item design rozhraní by měl uživatele motivovat ke konzistentnímu zapisování a zároveň usilovat o~minimalizaci zátěže.
\end{itemize}

Právě tato snaha o~snížení uživatelské zátěže při zachování dostatečné přesnosti odhadu energetické bilance je jedním z~hlavních důvodů, proč tato práce zkoumá možnosti využití umělé inteligence a rozpoznávání potravin z~fotografie.

\section{Makroživiny a mikroživiny ve výživě}
\label{sec:zivoiny}

Při hodnocení kvality stravy je vedle celkového energetického příjmu zásadní také její složení.
To určují především makroživiny, které dodávají energii a stavební materiál, a mikroživiny, jež umožňují správný průběh metabolických a regulačních procesů.
Přehledové studie ukazují, že jak poměr makroživin, tak dostatečný příjem klíčových mikroživin mají významný vliv na tělesné zdraví, riziko chronických onemocnění i subjektivní pohodu~\cite{venn2020macronutrients,farag2021dietaryMicronutrients}.

\subsection{Makroživiny}
\label{subsec:makrozivny}

Makroživiny jsou živiny přijímané ve větším množství, které tvoří hlavní zdroj energie ve stravě.
Mezi ně patří sacharidy, tuky a bílkoviny.

Sacharidy představují primární zdroj energie pro většinu buněk, zejména pro centrální nervový systém a pracující sval.
Zahrnují jednoduché cukry (glukóza, fruktóza), škrob a vlákninu.
Strava s~dostatečným zastoupením komplexních sacharidů a vlákniny je spojována s~lepší kontrolou glykemie, nižším rizikem kardiometabolických onemocnění a vyšším pocitem sytosti.
Naopak vysoký příjem přidaných cukrů zvyšuje energetický příjem bez odpovídající nutriční hodnoty.

Tuky slouží jako koncentrovaný zdroj energie, jsou nezbytné pro vstřebávání lipofilních vitamínů (A, D, E, K) a jako součást buněčných membrán a signálních molekul.
Významnou roli hraje kvalitativní složení tuků.
Vyšší podíl nenasycených mastných kyselin (například z~rostlinných olejů, ryb a ořechů) je spojován s~příznivým vlivem na kardiovaskulární zdraví, zatímco nadměrný příjem nasycených a transmastných kyselin naopak zvyšuje kardiometabolické riziko~\cite{venn2020macronutrients}.

Bílkoviny jsou základním stavebním materiálem tkání, enzymů a hormonů.
Dostatečný příjem bílkovin je klíčový pro udržení svalové hmoty, zejména při redukci tělesné hmotnosti, a může zvyšovat pocit sytosti.
% TODO: ověřit citaci [18] -- text odkazuje na Seol a kol., ale [18] je Ang et al. o mobilních aplikacích.
Seol a~kol. například ukazují, že vyšší příjem bílkovin a vlákniny souvisí s~příznivějšími parametry životního stylu, včetně lepší kvality spánku~\cite{ang2021efficacy}.

Venn shrnuje, že hlavním energetickým zdrojem stravy jsou typicky sacharidy a tuky, zatímco bílkoviny vedle energetické funkce zajišťují především stavební a regulační úlohu v~organismu.
Z~praktického hlediska je důležité nejen celkové množství energie, ale také kvalita jednotlivých makroživin, například:

\begin{itemize}
	\item upřednostnění komplexních sacharidů a vyššího příjmu vlákniny před jednoduchými cukry,
	\item vyšší zastoupení nenasycených mastných kyselin v~porovnání s~nasycenými,
	\item dostatečný příjem bílkovin pro udržení svalové hmoty, zejména při redukci hmotnosti.
\end{itemize}

Současná literatura upozorňuje, že různé dietní přístupy (například s~vyšším podílem sacharidů nebo tuků) mohou vést ke srovnatelným změnám tělesné hmotnosti, pokud je zachován celkový energetický deficit.
Pro běžného uživatele je proto vedle poměru makroživin zásadní především dlouhodobá udržitelnost zvoleného stravovacího režimu~\cite{venn2020macronutrients}.

\subsection{Mikroživiny}
\label{subsec:mikrozivny}

Mikroživiny zahrnují vitaminy a minerální látky.
Na rozdíl od makroživin nepřinášejí významné množství energie, ale podílejí se na mnoha enzymatických a regulačních procesech v~organismu.
Farag a~kol. zdůrazňují, že adekvátní příjem mikroživin je důležitý v~průběhu celého životního cyklu a že jejich nedostatek či nadbytek může ovlivnit vývoj, imunitu, kognitivní funkce i riziko chronických onemocnění~\cite{farag2021dietaryMicronutrients}.

Z~hlediska funkce a vlastností lze mikroživiny přehledně rozdělit do několika skupin:

\begin{itemize}
	\item vitamíny rozpustné ve vodě (například vitaminy skupiny B, vitamin C),
	\item vitaminy rozpustné v~tucích (A, D, E, K),
	\item makrominerály (například vápník, hořčík, sodík, draslík, fosfor),
	\item mikrominerály a stopové prvky (například železo, zinek, selen, jód, měď).
\end{itemize}

Farag a~kol. uvádějí, že v~populaci se často vyskytuje kombinace vysokého energetického příjmu a současného nedostatečného příjmu některých mikroživin.
Tento stav bývá označován jako „skrytá malnutrice" a zdůrazňuje potřebu sledovat vedle energie také kvalitu stravy~\cite{farag2021dietaryMicronutrients}.

\section{Existující mobilní aplikace pro sledování stravy}
\label{sec:existujici}

Mobilní aplikace pro sledování stravy a tělesné hmotnosti patří v~současnosti k~nejčastěji používaným nástrojům v~oblasti digitálního zdraví.
Přehledové studie ukazují, že nutriční a dietní aplikace jsou běžnou součástí změny životního stylu a mohou přispět k~lepší kontrole stravovacích návyků a k~mírné redukci hmotnosti~\cite{nogueira2024mobileApplications}.

Současné analýzy trhu s~digitálními nástroji pro výživu potvrzují, že v~hlavních mobilních obchodech existují desítky až stovky aplikací zaměřených na sledování příjmu potravy, plánování jídelníčku a takzvanou precision nutrition.
Abeltino a~kol. ve svém přehledu shrnují, že pro běžné uživatele i odborníky je k~dispozici široké spektrum aplikací pro monitorování stravy a tvorbu jídelních plánů~\cite{abeltino2025digitalApplications}.
Samad a~kol. při systematickém průzkumu tří velkých obchodů s~aplikacemi identifikovali 473 aplikací souvisejících se sledováním příjmu potravy a doporučováním jídel, z~nichž 80 podrobně analyzovali~\cite{samad2022smartphoneApps}.
To dokládá, že i v~jedné poměrně úzce vymezené kategorii existují desítky až stovky vzájemně konkurujících aplikací.

Přehledy výživových aplikací ukazují, že většina z~nich staví na velmi podobném jádru a liší se spíše v~uživatelském rozhraní a doplňkových funkcích než v~samotné logice sledování stravy~\cite{nogueira2024mobileApplications,abeltino2025digitalApplications}.
Typická aplikace pro sledování stravy nabízí zejména:

\begin{itemize}
	\item potravinový deník pro každodenní záznam jídel,
	\item databázi potravin s~nutričními hodnotami a fulltextovým vyhledáváním,
	\item možnost ukládat vlastní recepty a oblíbená jídla,
	\item nastavení cílového energetického příjmu a sledování makroživin,
	\item základní zpětnou vazbu ve formě grafů a statistik~\cite{gioia2023mobileApps}.
\end{itemize}

Z~hlediska interakce s~uživatelem je klíčové zadávání dat.
Většina komerčních aplikací stále vyžaduje manuální zapisování jídel prostřednictvím vyhledávání v~databázi nebo zadávání receptů.
Částečnou automatizaci přinášejí:

\begin{itemize}
	\item skenování čárových kódů balených potravin,
	\item předvyplněné šablony jídel a možnost kopírovat dříve zapsaná jídla,
	\item notifikace připomínající záznam jednotlivých jídel~\cite{abeltino2025digitalApplications}.
\end{itemize}

Systematické studie zároveň upozorňují, že ruční zapisování je časově náročné a v~praxi často vede k~nekompletním či zkresleným záznamům.
Li a~kol. ukazují, že výstupy nutričních aplikací se mohou od referenčních metod významně lišit, a to jak u~manuálního zapisování, tak u~řešení s~podporou rozpoznání obrazu.
Energetický příjem bývá v~závislosti na typu stravy nadhodnocen nebo podhodnocen o~stovky kilodžaulů až kilokalorií denně~\cite{li2024evaluating}.

V~reakci na omezení manuálního sběru dat se začíná prosazovat využití umělé inteligence a počítačového vidění.
Samad a~kol. ukazují, že pouze malá část komerčních aplikací nabízí pokročilé funkce automatického rozpoznávání jídel z~fotografie a odhadu porce, a že v~souboru 80 hodnocených aplikací byla jen jedna, která dokázala z~fotografie automaticky určit druh jídla i velikost porce~\cite{samad2022smartphoneApps}.
Aburub a~kol. ve svém přehledu food scanning aplikací shrnují, že skenování čárových kódů je dnes běžnou funkcí, zatímco plně automatické rozpoznávání talíře zůstává výjimkou a typicky vyžaduje potvrzení a korekci ze strany uživatele~\cite{aburub2025foodScanning}.

Nogueira-Rio a~kol. zdůrazňují, že současná generace výživových aplikací stojí na kombinaci tradičního self monitoringu a nových AI nástrojů, přičemž zásadní výzvou je skloubit vyšší míru automatizace s~přijatelnou přesností a použitelností v~každodenním životě~\cite{nogueira2024mobileApplications}.

Pro tuto práci jsou reprezentativní zejména dvě aplikace, které pokrývají globální i lokální kontext.
První je mezinárodní aplikace MyFitnessPal a druhou jsou československé Kalorické Tabulky (Dine4Fit).
Následující podkapitoly je stručně představují a vymezují jejich silné a slabé stránky ve vztahu k~cíli této diplomové práce.

\subsection{MyFitnessPal}
\label{subsec:myfitnesspal}

MyFitnessPal patří mezi nejznámější a nejrozšířenější aplikace pro sledování stravy a tělesné hmotnosti na světě.
Je dostupná pro Android, iOS i webové rozhraní a dlouhodobě se pohybuje na předních příčkách kategorií Health \& Fitness v~hlavních mobilních obchodech~\cite{myFitnessPal2025}.

\subsubsection*{Hlavní funkcionalita}

Základem MyFitnessPal je potravinový deník navázaný na rozsáhlou databázi potravin.
Oficiální materiály uvádějí databázi s~miliony položek včetně běžných potravin, značkových výrobků i restaurací.
Uživatel může zapisovat jídelníček několika způsoby:

\begin{itemize}
	\item vyhledáváním v~databázi podle názvu potraviny,
	\item výběrem z~historie a často používaných jídel,
	\item skenováním čárového kódu u~balených potravin,
	\item zadáváním vlastních receptů a pokrmů.
\end{itemize}

Aplikace průběžně počítá celkový denní energetický příjem a zobrazuje rozložení makroživin, jako jsou sacharidy, tuky a bílkoviny.
V~placené verzi umožňuje sledovat i další nutriční parametry, například vlákninu, cukr, sůl nebo vybrané mikronutrienty.
Součástí systému je také záznam fyzických aktivit, sledování tělesné hmotnosti a integrace s~externími zařízeními a službami, jako jsou Apple Health nebo fitness náramky~\cite{myFitnessPal2025}.

Obchodní model aplikace odpovídá freemium přístupu.
Základní funkce potravinového deníku a databáze potravin jsou dostupné zdarma, rozšířené analytické nástroje, pokročilé nastavení cílů, detailnější nutriční přehledy a některé zrychlené způsoby zadávání jídel jsou součástí placeného předplatného MyFitnessPal Premium~\cite{myFitnessPal2025}.

\subsubsection*{Rozpoznávání jídel z~fotografie}

MyFitnessPal je jedním z~prvních velkých komerčních produktů, které nasadily ve větším měřítku foto rozpoznávání jídel.
Funkce Meal Scan umožňuje uživateli namířit fotoaparát na talíř a aplikace na základě obrazu navrhne odpovídající položky z~databáze.
Podle oficiální dokumentace jde o~funkci dostupnou v~rámci předplatného Premium a aktuálně podporovanou pro vybrané verze iOS a Androidu~\cite{myFitnessPal2025}.

Výrobce uvádí, že Meal Scan využívá metody počítačového vidění a strojového učení k~identifikaci více položek na jednom talíři a jejich propojení s~interní databází.
V~praxi funguje Meal Scan jako asistovaná funkce: uživatel dostane seznam odpovídajících jídel, zvolí nejbližší položku a případně upraví velikost porce~\cite{myFitnessPal2025}.

\subsubsection*{Silné stránky a omezení}

Z~hlediska této práce jsou klíčové následující výhody MyFitnessPal:

\begin{itemize}
	\item rozsáhlá databáze potravin pokrývající globální trh, včetně restaurací a značkových výrobků~\cite{myFitnessPal2025},
	\item kombinace více vstupních metod (vyhledávání, historie, čárový kód, foto rozpoznávání)~\cite{myFitnessPal2025},
	\item dlouhodobá přítomnost na trhu, díky níž existuje řada nezávislých hodnocení této kategorie nástrojů, včetně studií zaměřených na kvalitu a funkce aplikací pro sledování stravy~\cite{samad2022smartphoneApps}.
\end{itemize}

Současná literatura i uživatelské zkušenosti ale upozorňují na několik omezení:

\begin{itemize}
	\item část databáze tvoří uživateli přidané položky, což může vést k~chybám v~nutričních údajích a nutnosti ruční korekce, například po skenování čárového kódu~\cite{li2024evaluating},
	\item i přes použití foto rozpoznávání zůstává nutnost ruční kontroly a úprav, zejména u~složitějších jídel a kombinovaných receptů~\cite{li2024evaluating},
	\item aplikace je navržena primárně pro globální trh, a proto nemusí dostatečně pokrývat některé lokální produkty nebo značky, zejména ve středoevropském kontextu.
\end{itemize}

Pro návrh vlastního řešení je MyFitnessPal důležitým referenčním příkladem robustního ekosystému, který kombinuje manuální self monitoring s~prvky umělé inteligence.
Současně ukazuje, že i jedna z~nejrozšířenějších aplikací využívá umělou inteligenci primárně jako doplněk, nikoli jako plnou náhradu manuálního zadávání.

\subsection{Kalorické Tabulky}
\label{subsec:kalorickeTabulky}

Kalorické Tabulky, vyvíjené společností Dine4Fit~a.s., představují nejpoužívanější aplikaci pro sledování stravy v~českém a slovenském prostředí.
Podle oficiálních informací firmy se stala nejpopulárnější aplikací na hlídání stravy v~Česku i na Slovensku a měsíčně ji používá více než jeden milion uživatelů~\cite{dine4fit2025}.
Tyto údaje potvrzuje také nezávislá reportáž na serveru CzechCrunch, která uvádí více než 1,5~milionu aktivních uživatelů a několik milionů registrací~\cite{houska2024kalorickeTabulky}.

Aplikace je dostupná na webu i jako mobilní aplikace pro Android a iOS a podporuje také vybrané chytré hodinky, například Garmin nebo Apple Watch~\cite{dine4fit2025}.

\subsubsection*{Hlavní funkcionalita}

Základní princip Kalorických Tabulek se podobá globálním aplikacím pro sledování stravy, je však výrazně přizpůsoben specifikům českého a slovenského trhu.
Klíčové funkce jsou:

\begin{itemize}
	\item databáze potravin zaměřená na produkty dostupné v~Česku a na Slovensku, včetně značkových výrobků, restaurací a uživatelských receptů~\cite{dine4fit2025},
	\item potravinový deník s~možností zapisovat jednotlivá jídla v~průběhu dne a sledovat energetický příjem v~kcal nebo kJ,
	\item přehled denního příjmu a výdeje energie, sledování pitného režimu a tělesné hmotnosti~\cite{dine4fit2025},
	\item podpora záznamu fyzických aktivit a jejich vlivu na energetickou bilanci.
\end{itemize}

Významnou součástí ekosystému je i kalorická kalkulačka, která odvozuje doporučený energetický příjem z~tělesných parametrů a cílů uživatele.
Dine4Fit uvádí, že nastavení poměru makroživin vychází z~odborných doporučení a umožňuje zvolit různé cíle, jako je udržení hmotnosti, hubnutí nebo nárůst svalové hmoty~\cite{dine4fit2025}.

Aplikace používá freemium model.
Základní funkcionalita, tedy deník, výpočet energie a základní nutriční hodnoty, je dostupná zdarma, zatímco detailnější analýzy, rozšířené sledování mikronutrientů, speciální jídelníčky a pokročilé statistiky jsou součástí placeného předplatného Premium~\cite{dine4fit2025,houska2024kalorickeTabulky}.

\subsubsection*{Rozpoznávání jídel z~fotografie}

Novější verze Kalorických Tabulek integrují funkci rozpoznávání jídel z~fotografie pomocí umělé inteligence.
Podle popisu aplikace v~Google Play může uživatel jídlo vyfotit a aplikace navrhne odpovídající potraviny a jejich přibližnou gramáž, čímž automaticky spočítá kalorie a živiny~\cite{dine4fit2025}.
Dine4Fit tuto funkci dále popisuje na svém webu a blogu jako prémiovou novinku využívající umělou inteligenci pro rozpoznání jídel a odhad hmotnosti na základě fotografie~\cite{dine4fit2025}.

Technologické detaily implementace nejsou veřejně detailně popsány, mediální články nicméně zmiňují, že aplikace využívá detekci potravin pomocí umělé inteligence ve velkém objemu zaznamenaných jídel a že funkce je nasazována postupně s~důrazem na praktické využití v~běžném hubnutí~\cite{houska2024kalorickeTabulky}.

Stejně jako u~MyFitnessPal nejde o~plně autonomní systém.
Uživatelé musí výsledek zkontrolovat, případně upravit typ jídla nebo velikost porce.
Odborná literatura zatím neobsahuje nezávislou kvantitativní studii přesnosti této konkrétní funkce, což odpovídá obecnějšímu trendu, kdy detailní vědecká validace komerčních AI funkcí obvykle následuje s~časovým odstupem za jejich praktickým nasazením~\cite{samad2022smartphoneApps,li2024evaluating,aburub2025foodScanning}.

\subsubsection*{Silné stránky a omezení}

V~českém a slovenském kontextu mají Kalorické Tabulky několik výrazných výhod:

\begin{itemize}
	\item silná lokalizace databáze potravin na regionální produkty, včetně běžných značek a lokálních jídel~\cite{dine4fit2025},
	\item dostupnost webového rozhraní i mobilních aplikací, což usnadňuje zapisování v~různých situacích~\cite{dine4fit2025},
	\item velká uživatelská základna, která přispívá k~rozšiřování databáze a komunitním receptům~\cite{houska2024kalorickeTabulky}.
\end{itemize}

Současně však z~uživatelských recenzí a odborných diskusí vyplývá několik slabších míst relevantních pro návrh této práce:

\begin{itemize}
	\item práce se složitějšími recepty může být časově náročná a vyžaduje manuální sestavování položek,
	\item podobně jako u~jiných komunitně rozšiřovaných databází se mohou vyskytnout chyby v~nutričních údajích, pokud uživatelé zadávají data nepřesně~\cite{li2024evaluating},
	\item funkce rozpoznávání jídel pomocí umělé inteligence je relativně nová a dostupné informace ji popisují jako doplněk k~tradičnímu zadávání, nikoli jako plnou náhradu manuálního zápisu~\cite{dine4fit2025,houska2024kalorickeTabulky}.
\end{itemize}

Pro navrhovanou aplikaci jsou Kalorické Tabulky cenným vzorem z~hlediska lokalizace, práce s~regionálně specifickou databází a integrace funkcí umělé inteligence do jinak klasického stravovacího deníku.

\subsection{Shrnutí aplikací na trhu}
\label{subsec:shrnutiTrhu}

Odborná literatura a analýzy komerčního trhu ukazují, že výživové a dietní aplikace tvoří velmi početnou a relativně homogenní kategorii digitálních nástrojů.
Přehledy trhu a analýzy obchodů s~aplikacemi naznačují, že v~globálním měřítku existují desítky až stovky aplikací zaměřených na sledování stravy, které si vzájemně konkurují v~rámci několika málo funkčních podkategorií, například calorie tracker, nutrition tracker, diet planner nebo food scanning aplikace~\cite{abeltino2025digitalApplications,samad2022smartphoneApps}.

Samad a~kol. identifikovali 473 aplikací souvisejících s~příjmem potravy a doporučováním jídel a 80 z~nich podrobili detailnímu hodnocení~\cite{samad2022smartphoneApps}.
Gioia a~kol. pak ve svém přehledu vybrali reprezentativní soubor dietních aplikací a analyzovali jejich funkcionalitu a vhodnost pro výzkum stravovacích návyků~\cite{gioia2023mobileApps}.
Přestože se metodiky liší, obě práce ukazují, že ve sledované kategorii se vyskytují desítky až stovky aplikací, které sdílejí velmi podobnou základní funkcionalitu.

Napříč těmito aplikacemi se opakují zejména tyto prvky:

\begin{itemize}
	\item potravinový deník pro každodenní záznam jídel,
	\item databáze potravin s~nutričními hodnotami,
	\item ruční nebo poloautomatické zadávání pomocí čárového kódu a šablon,
	\item přehledy o~denním příjmu energie a makroživin, někdy doplněné o~motivační prvky a připomenutí,
	\item napojení na sledování tělesné hmotnosti a často i na fyzickou aktivitu~\cite{abeltino2025digitalApplications,gioia2023mobileApps}.
\end{itemize}

Rozdíly mezi jednotlivými aplikacemi se proto často týkají spíše míry propracovanosti uživatelského rozhraní a motivace, kvality a lokalizace potravinové databáze, míry integrace s~nositelnou elektronikou a rozsahu využití umělé inteligence pro automatizaci záznamu~\cite{nogueira2024mobileApplications,abeltino2025digitalApplications}.

Studie zaměřené na přesnost a uživatelskou zátěž potvrzují, že ruční zapisování stravy je pro mnoho lidí dlouhodobě obtížné a že dietní aplikace mohou energetický příjem podhodnocovat nebo nadhodnocovat, někdy i o~stovky kilokalorií denně~\cite{li2024evaluating}.
To vytváří prostor pro inovace v~oblasti automatizace sběru dat, především prostřednictvím obrazového rozpoznávání a dalších metod umělé inteligence.
Současně však scoping a systematické přehledy upozorňují, že plně automatické foto rozpoznávání je zatím spíše výjimkou a že i pokročilé funkce vyžadují aktivní roli uživatele~\cite{samad2022smartphoneApps,aburub2025foodScanning}.

MyFitnessPal a Kalorické Tabulky představují dva výrazné příklady této situace.
Na jedné straně ukazují vyspělost trhu, tedy rozsáhlé databáze, škálu vstupních metod, robustní ekosystém a milionové uživatelské základny~\cite{myFitnessPal2025,dine4fit2025,houska2024kalorickeTabulky}.
Na straně druhé potvrzují, že základní model zůstává obdobný jako v~počátcích mobilních dietních aplikací.
Uživatel stále primárně ručně zapisuje jídla do deníku a funkce foto rozpoznávání slouží jako doplněk, nikoli jako plná náhrada manuálního sběru dat~\cite{li2024evaluating,aburub2025foodScanning}.

Pro návrh aplikace v~této diplomové práci z~toho vyplývají tři hlavní závěry:

\begin{enumerate}
	\item Trh již nabízí velké množství aplikací se srovnatelnou základní funkcionalitou, takže inovace by měla cílit na konkrétní slabá místa, například uživatelskou zátěž při zadávání nebo kvalitu a lokalizaci databáze.
	\item Zvýšení míry automatizace pomocí počítačového vidění a umělé inteligence je slibnou cestou, ale vyžaduje pečlivé řešení otázky přesnosti a transparentní komunikaci nejistot vůči uživateli.
	\item Lokální kontext a kvalita potravinové databáze mohou být v~českém prostředí stejně důležité jako samotná technická vyspělost modelu rozpoznávání.
\end{enumerate}

\section{Uživatelská studie}
\label{sec:uzivatelskaStudie}

Uživatelská studie představuje soubor metod, jejichž cílem je porozumět potřebám, motivacím a kontextu cílových uživatelů a tyto poznatky následně převést do návrhu systému.
V~oblasti mobilního zdraví je uživatelsky orientovaný přístup považován za důležitý, protože ovlivňuje použitelnost, důvěru, dlouhodobou adherenci a tím i reálný dopad aplikace~\cite{cornet2020untoldStories}.

V~této práci byla uživatelská studie použita jako hlavní vstup pro návrh aplikace pro rozpoznávání potravin pomocí umělé inteligence a pro sledování kalorického příjmu.
Cílem bylo identifikovat situace, ve kterých je ruční zapisování pro uživatele překážkou, jaká míra nepřesnosti je akceptovatelná, jak uživatelé vnímají selhání umělé inteligence a jaké podpůrné funkce zvyšují pravděpodobnost dlouhodobého používání.

Účastníci uživatelské studie jsou v~textu označováni \texttt{R1}--\texttt{R4} (Respondent rozhovorů) a tvoří odlišnou skupinu od participantů \texttt{P1}--\texttt{P3} v~kapitole~\ref{ch:testovani}, která referuje samostatné uživatelské testování implementované aplikace.

\subsection{Metodika}
\label{subsec:metodika}

Jako metoda sběru dat byly zvoleny strukturované rozhovory s~uživateli z~cílové skupiny.
Rozhovory byly vedeny tak, aby pokryly současnou praxi zapisování jídel, očekávání od rozpoznávání pomocí umělé inteligence a také preference v~oblasti přehledů, motivace, práce s~daty a integrací.
Tento postup odpovídá doporučením v~literatuře, kde jsou kvalitativní techniky typu rozhovorů nebo skupinových diskusí uváděny jako vhodný zdroj požadavků pro návrh aplikací v~oblasti zdraví~\cite{molina2020proposalUserCentered}.

Rozhovory byly zpracovány do samostatných reportů a dále analyzovány tematickým způsobem.
V~této kapitole jsou výsledky shrnuty do hlavních témat, která následně tvoří vstup pro formalizaci scénářů případů užití a sady funkčních a nefunkčních požadavků v~kapitole~\ref{ch:navrh}.
Reporty v~plném znění jsou součástí příloh této práce.

\subsection{Charakteristika respondentů}
\label{subsec:participanti}

Pro rozhovory byli vybráni čtyři respondenti, kteří reprezentují rozdílné cíle a kontext používání.
V~textu jsou uváděni anonymizovaně jako R1 až R4.

\begin{description}
	\item[R1] muž ve věku 27~let, jehož cílem je nabírání svalové hmoty.
		Cvičí přibližně třikrát týdně a preferuje sledování makroživin.
		V~minulosti aplikaci pro zapisování využíval, ale přestal, když dosáhl cíle.
		Je ochoten tolerovat určitou míru nepřesnosti, pokud mu aplikace ušetří práci.
	\item[R2] muž ve věku 24~let, intenzivně cvičí a cíleně udržuje kalorický nadbytek.
		U~zapisování klade důraz na přesnost a důvěryhodnost, preferuje rychlé metody zadávání u~balených potravin, typicky čárové kódy.
		U~jídel z~restaurace akceptuje typicky vyšší nepřesnost při zápisu než u~jiných pokrmů.
	\item[R3] žena ve věku 54~let, dlouhodobě se snaží zhubnout a zohledňuje zdravotní souvislosti.
		Zkoušela existující aplikace, ale odradila ji časová náročnost, časté chybění položek v~databázi a nutnost odhadovat gramáž, zejména u~domácího vaření.
	\item[R4] žena ve věku 28~let, která dříve své jídlo pravidelně vážila, nyní častěji zapisuje odhadem a upřednostňuje jednoduché předvolby porcí.
		Má jasnou preferenci, aby fotografie byla primárním vstupem, ale současně požaduje kvalitní záložní cestu při selhání.
		Zásadní je pro ni transparentnost umělé inteligence a rozlišení běžných limitů modelu od technické chyby aplikace.
\end{description}

\subsection{Výsledky rozhovorů}
\label{subsec:vysledkyRozhovoru}

\paragraph{Rychlost zápisu a dlouhodobá udržitelnost.}
Opakovaným tématem napříč rozhovory je, že dlouhodobé používání je přímo podmíněno rychlostí a jednoduchostí.
R1 zmiňuje cílový stav rychlého zápisu jednoduché položky přibližně do šesti kliknutí bez dodatečné editace.
R2 uvádí podobnou hranici pro rychlé položky.
R4 toleruje pomalejší zpracování zejména na začátku, ale očekává postupné zrychlení a udržení zápisu v~přiměřeném čase.
Zcela klíčové je to pro R3, která z~důvodů pomalosti procesu zápisu pokaždé přestala aplikaci používat, a to ještě před dosažením svých zdravotních cílů.

\paragraph{Akceptovatelná nepřesnost a důvěra v~umělou inteligenci.}
Respondenti se liší v~toleranci nepřesnosti, což je klíčové pro definici cílových metrik přesnosti.
R1 je ochoten tolerovat přibližnou odchylku do dvaceti procent, pokud mu aplikace výrazně zjednoduší proces.
Naopak R2 požaduje nepřesnost pouze v~řádu jednotek procent a bez důvěryhodného výsledku považuje funkci za málo užitečnou.
R3 chápe omezení vysoké přesnosti, nicméně požaduje, aby výstup byl srozumitelný a kontrolovatelný, zejména u~domácích jídel.

\paragraph{Selhání rozpoznání.}
Pro praktickou použitelnost funkce rozpoznávání je kritické eliminovat situace, kdy se uživatel ocitne ve slepé uličce.
R4 požaduje, aby při selhání fotografie bylo možné plynule přejít na textový popis a aby bylo možné rozpoznání znovu vyvolat z~rozpracovaného záznamu bez zakládání nového záznamu.
R1 zároveň navrhuje možnost doplnit k~fotografii krátkou doplňující informaci pro lepší výsledek.
Důležitým aspektem je také rozlišení, zda jde o~limit rozpoznání, nebo o~technickou chybu aplikace, a nabídnutí vhodného dalšího kroku.

\paragraph{Oblíbená jídla, historie a zkratky.}
Všichni respondenti popisují situace, kdy jedí opakovaně podobná jídla, případně používají stejné ingredience.
R2 označuje oblíbené položky, historii a čtečku kódů za zásadní funkce.
R4 uvádí, že využívá oblíbené a duplikaci předešlého záznamu a ocení našeptávání dříve zadaných názvů.
R1 doplňuje potřebu rychlých zkratek, které umožní udržet zápis v~nízkém počtu kroků.

\paragraph{Domácí vaření a odhad množství.}
Domácí vaření se ukazuje jako jeden z~možných důvodů, proč uživatelé zapisování opouštějí.
R3 popisuje, že vaření od oka ztěžuje odhad gramáže a že největší bariéra nastává, když položka chybí v~databázi a je nutné ji vytvořit manuálně.
R2 zdůrazňuje potřebu práce s~plánovanými ingrediencemi a následnou jednoduchou úpravou skutečně použitých množství, včetně drobných ingrediencí typu olej nebo koření.
To vede k~požadavku na funkcionalitu, která podporuje plánování a následné rychlé dorovnání skutečně použitých množství surovin.

\paragraph{Kategorie jídel a práce se zpětným zápisem.}
Respondenti se liší v~tom, zda zapisují před jídlem nebo zpětně.
R2 u~jídel z~restaurace preferuje doplnění až doma mimo sociální situaci.
R3 uvádí, že zapisovala i večer, případně plánovala dopředu, ale nedodržení plánů vedlo ke zdvojení práce.
Z~toho vyplývá potřeba podporovat jak okamžitý zápis, tak zpětný zápis z~galerie, a zároveň nevnucovat automatické zařazování kategorií podle času zadání.

\paragraph{Přehledy, motivace a dotazování nad daty.}
Základem je pro všechny denní přehled, tedy rychlá kontrola kalorií a makroživin.
R1 požaduje jednoduché přehledy po dnech, týdnech a měsících a možnost pokládat dotazy typu porovnání období podle makroživin.
R4 vnímá týdenní souhrn jako užitečné doplnění a navrhuje dotazování přirozeným jazykem s~personalizovanými doporučeními.
R2 uvádí, že motivační měsíční souhrny formou notifikace nebo e-mailu by mu pomohly udržet rutinu.
R3 klade důraz na dietní omezení a schopnost odpovědět, kolikrát došlo k~porušení diety s~proklikem na konkrétní dny.

\paragraph{Soukromí, ukládání dat a kontrola.}
Otázka soukromí se objevuje ve smyslu kontroly nad daty a transparentností práce s~nimi.
R1 požaduje jasné funkce pro mazání a informace o~tom, co se s~daty děje.
R4 je ochotna akceptovat automatické promazávání nejstarších záznamů mimo oblíbené položky.
R3 považuje za důležité mít možnost smazat jednotlivé záznamy, i když je pro ni umístění dat méně podstatné.

\paragraph{Integrace aktivity.}
Integrace se sportovními službami a hodinkami se opakuje u~všech respondentů, byť s~rozdílnou hloubkou.
R1 chce jednoduché propojení a zobrazení příjmu versus výdeje.
R2 očekává přebírání spálených kalorií s~možností nastavit, zda a jak se výdej promítne do denního limitu.
R4 zmiňuje zájem o~integraci s~Garmin a zdůrazňuje, že ji zajímá zejména promítnutí spálených kalorií do denního přehledu.

\subsection{Shrnutí kapitoly}
\label{subsec:shrnutiUS}

Uživatelská studie ukázala, že hlavní bariérou dlouhodobého zapisování je kombinace časové náročnosti, nejistoty výsledků a slabé podpory pro opakované situace, zejména opakovaná jídla, balené produkty, domácí vaření a pokrmy z~restaurací.
Rozpoznávání pomocí umělé inteligence je vnímáno jako přínosné, ale pouze za předpokladu, že uživatel má kontrolu nad výsledkem a rozumí nejistotě spojené s~vyhodnocením.
Výstupy rozhovorů byly formulovány do scénářů případů užití a do sady požadavků, které tvoří přímý podklad pro návrh a realizaci prototypu v~kapitole~\ref{ch:navrh}.
