\chapter{Testování}
\label{ch:testovani}

Tato kapitola popisuje průběh a výsledky uživatelského testování implementované aplikace Foody.
Cílem testování bylo ověřit použitelnost vyvinuté aplikace na reálných uživatelích, kvantitativně změřit klíčové nefunkční požadavky definované v~sekci~\ref{sec:pozadavky} a identifikovat konkrétní problémy v~uživatelském rozhraní a interakčních tocích.
V~první části kapitoly je popsána zvolená metodika, výběr participantů, sada testovacích úloh a použité dotazníky.
Následně jsou prezentovány výsledky plnění jednotlivých úloh, výstupy standardizovaných dotazníků SUS a UEQ-S a identifikované problémy s~doporučeními pro další vývojovou iteraci.

Účastníci uživatelského testování jsou v~textu označováni \texttt{P1}--\texttt{P3} (Participant testování).
Tři ze čtyř respondentů původních strukturovaných rozhovorů (\texttt{R1}--\texttt{R4} v~sekci~\ref{sec:uzivatelskaStudie}) byli zároveň zařazeni i do uživatelského testování implementované aplikace, konkrétně R1, R2 a~R3 jako P1, P2 a~P3, čímž je zachována kontinuita mezi analytickou a evaluační fází práce.

\section{Metodika testování}
\label{sec:metodikaTestovani}

V~rámci testování aplikace Foody byla zvolena kombinace metody \emph{think aloud} a úlohového testování (\emph{task-based usability testing}).
Tato kombinace umožňuje získat jak kvantitativní data o~úspěšnosti a rychlosti plnění úloh, tak kvalitativní poznatky o~kognitivních procesech participantů při interakci s~aplikací.
Testování probíhalo formou individuálních relací v~kontrolovaném prostředí ve dnech 20.~a~21.~dubna 2026, přičemž každá relace trvala přibližně 85 až 95~minut.
Následující podsekce popisují výběr participantů, prostředí testování, sadu testovacích úloh a použité dotazníky a metriky.

\subsection{Výběr a charakteristika participantů}
\label{subsec:vyberParticipantu}

Pro uživatelské testování byli vybráni tři participanti, kteří představují různé uživatelské profily z~hlediska věku, pohlaví, primárního cíle používání aplikace a úrovně technologické zdatnosti.
Tento počet je v~souladu s~doporučeními Nielsena, podle kterých pět participantů odhalí přibližně 80~\% problémů použitelnosti, přičemž již tři participanti pokrývají většinu kritických nedostatků v~kontextu malé kvalitativní studie zaměřené na implementovaný prototyp~\cite{nielsen2000fiveUsers}.
Všichni participanti pracovali na shodném zařízení iPhone~16~Pro a~jejich předchozí zkušenost s~nutričními aplikacemi se vztahuje k~aplikaci Kalorické Tabulky.
Charakteristika participantů je shrnuta v~tabulce~\ref{tab:participantiTesting}, přičemž uvedená doba testování je přibližná.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Charakteristika participantů.}
	\label{tab:participantiTesting}
	\small
	\setlength{\tabcolsep}{4pt}
	\begin{tabular}{p{3.5cm}p{2.8cm}p{2.8cm}p{2.5cm}}
		\toprule
		\textbf{Údaj} & \textbf{P1} & \textbf{P2} & \textbf{P3} \\
		\midrule
		Věk & 28~let & 25~let & 54~let \\
		Pohlaví & žena & muž & žena \\
		Primární cíl & hubnutí & hubnutí a nabírání & hubnutí \\
		Zkušenost s~aplikacemi & střední & střední & malá \\
		Technologická zdatnost & střední & vysoká & střední \\
		Datum testování & 21.~4.~2026 & 21.~4.~2026 & 20.~4.~2026 \\
		Doba testování & 90~min & 85~min & 95~min \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Prostředí a průběh testovací relace}
\label{subsec:prostrediRelace}

Testování probíhalo formou individuálních relací v~kontrolovaném prostředí, kdy každý participant pracoval s~aplikací na zařízení iPhone~16~Pro s~předinstalovanou čistou verzí aplikace bez předchozích dat.
V~průběhu testování byla použita metoda souběžného protokolu \emph{think aloud}, při které participanti sdíleli své myšlenky, dojmy a pochybnosti během plnění úloh~\cite{nielsen1994thinkAloud}.
Na začátku každé relace byl participant seznámen s~účelem testování, podepsal informovaný souhlas a obdržel instrukce k~verbalizaci myšlenek.

Každá testovací relace sestávala ze čtyř fází uvedených v~tabulce~\ref{tab:strukturaRelace}, kterými jsou úvodní instruktáž k~metodě \emph{think aloud}, hlavní fáze plnění šestnácti testovacích úloh s~vyplněním dotazníku SEQ po každé úloze, společné vyplnění dotazníků SUS a UEQ-S a závěrečný polostrukturovaný debriefing.
Toto pořadí umožňuje zachytit subjektivní obtížnost u~každé úlohy v~okamžiku jejího dokončení a otevřít prostor pro souhrnné hodnocení a otevřenou kvalitativní reflexi až po nasazení aplikace v~plné šíři úloh.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Struktura testovací relace.}
	\label{tab:strukturaRelace}
	\setlength{\tabcolsep}{4pt}
	\begin{tabular}{lll}
		\toprule
		\textbf{Fáze} & \textbf{Délka} & \textbf{Obsah} \\
		\midrule
		Úvod & 5~min & Představení, souhlas, instrukce k~\emph{think aloud} \\
		Testovací úlohy & 60--80~min & Plnění úloh T1--T16 s~SEQ po každé úloze \\
		Dotazníky & 5~min & SUS a UEQ-S \\
		Debriefing & 5--10~min & Otevřené otázky, celkový dojem \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Před zahájením relace byly na zařízení připraveny podklady potřebné pro plnění úloh.
Do galerie zařízení byly nahrány vybrané fotografie jídel pro úlohu T3, na stůl bylo připraveno reálné jídlo pro úlohu T2 a balený produkt s~čárovým kódem pro úlohu T6.
Průběh testování byl zaznamenáván formou záznamu obrazovky a zvukového záznamu pro následnou analýzu verbalizací.

\subsection{Testovací úlohy}
\label{subsec:testovaciUlohy}

Testovací úlohy byly navrženy tak, aby pokrývaly klíčové funkční požadavky a případy užití definované v~kapitole~\ref{ch:navrh}.
Úlohy jsou seřazeny v~pořadí, které simuluje přirozený průchod aplikací od prvního spuštění přes různé způsoby záznamu jídla a aktivit až po přehledy a export dat.
Celkem bylo definováno šestnáct testovacích úloh, jejichž přehled včetně vazby na funkční požadavky a případy užití je uveden v~tabulce~\ref{tab:ulohy}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Přehled testovacích úloh.}
	\label{tab:ulohy}
	\small
	\setlength{\tabcolsep}{4pt}
	\begin{tabular}{p{0.8cm}p{5.5cm}p{5.5cm}}
		\toprule
		\textbf{Úloha} & \textbf{Název} & \textbf{Pokryté FR a UC} \\
		\midrule
		T1 & Onboarding a nastavení profilu & FR-03, FR-04, FR-20, UC07 \\
		T2 & Záznam jídla z~fotografie & FR-06, FR-07, FR-08, FR-09, UC01 \\
		T3 & Import fotografie z~galerie & FR-12 \\
		T4 & Oprava výsledku rozpoznání & FR-11, FR-13, UC02 \\
		T5 & Záznam jídla hlasem & FR-14 \\
		T6 & Skenování čárového kódu & FR-16, UC04 \\
		T7 & Ruční přidání záznamu & FR-01, UC03 \\
		T8 & Oblíbené položky & FR-17 \\
		T9 & Duplikace záznamu na jiný den & FR-18, UC05 \\
		T10 & Navigace v~kalendáři & FR-02, FR-24 \\
		T11 & Práce s~jednotkami množství & FR-15 \\
		T12 & Záznam cvičení hlasem & nad rámec specifikace \\
		T13 & Zaznamenání tělesné hmotnosti & nad rámec specifikace \\
		T14 & Denní přehled a smazání záznamu & FR-02, FR-05, FR-22 \\
		T15 & Dotazy v~přirozeném jazyce (Ask AI) & FR-27, UC08 \\
		T16 & Export dat & FR-25 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Posloupnost úloh sleduje typický průchod aplikací od onboardingu (T1) přes vstupní modality pro záznam jídla (T2--T7), práci s~historií a oblíbenými položkami (T8--T9), kalendářovou navigaci a jednotky množství (T10--T11), modul cvičení a sledování hmotnosti (T12--T13) až po přehledové a analytické funkce včetně exportu (T14--T16).
Úlohy T12 a T13 záměrně zasahují i~do funkčností nad rámec původní specifikace, čímž je do testování zahrnut také modul cvičení a sledování tělesné hmotnosti.

Během plnění vybraných úloh bylo současně pozorováním ověřováno plnění nefunkčních požadavků.
V~rámci úlohy T2 byla měřena latence rozpoznávání umělou inteligencí (NFR-02, limit 20~s) časem od odeslání fotografie do zobrazení výsledku.
Počet kroků potřebných pro zápis jídla (NFR-03) byl zaznamenáván při úlohách T2, T5, T6 a T7.
Čas zápisu (NFR-04) byl měřen pro nový záznam v~úloze T2 (limit 5~minut) a pro opakovaný záznam v~úloze T8 (limit 1~minuta).

\subsection{Použité dotazníky a metriky}
\label{subsec:dotazniky}

Pro kvantitativní hodnocení použitelnosti a uživatelské zkušenosti byly v~rámci testování použity tři standardizované dotazníky.
Výběr nástrojů pokrývá hodnocení na úrovni jednotlivých úloh (SEQ), celkovou použitelnost systému (SUS) a uživatelskou zkušenost v~pragmatické i hedonické rovině (UEQ-S).

Bezprostředně po dokončení každé testovací úlohy participant vyplnil dotazník \emph{Single Ease Question} (SEQ), který sestává z~jediné otázky hodnotící subjektivní obtížnost úlohy na sedmibodové škále, kde 1 znamená „velmi obtížná" a 7 „velmi snadná"~\cite{sauro2009seq}.
Výhodou SEQ je minimální zatížení participanta a možnost okamžitého zachycení dojmu z~právě dokončené úlohy, aniž by byl narušen průběh testování.
Na základě dostupných benchmarků je za dobré hodnocení považován průměr SEQ skóre 5,5 a vyšší~\cite{sauro2009seq}.

Po dokončení všech testovacích úloh participant vyplnil dotazník \emph{System Usability Scale} (SUS), který představuje standardizovaný nástroj pro hodnocení celkové použitelnosti systému~\cite{brooke1996sus}.
Dotazník SUS sestává z~deseti položek hodnocených na pětibodové Likertově škále, přičemž liché položky jsou formulovány pozitivně a sudé negativně.
Výsledné skóre se pohybuje v~rozsahu 0 až 100~bodů a vypočítá se podle vzorce~(\ref{eq:sus}).
V~kontextu dostupných benchmarků odpovídá průměrné SUS skóre napříč studiemi přibližně 68~bodům, přičemž skóre nad 80,3~bodu řadí systém mezi horních 10~\% hodnocených aplikací~\cite{bangor2008susAdjective}.

\begin{equation}
	\mathrm{SUS} = \bigl((S_L - 5) + (25 - S_S)\bigr) \cdot 2{,}5,
	\label{eq:sus}
\end{equation}

\noindent kde $S_L$ je součet odpovědí na lichých položkách (1, 3, 5, 7, 9) a $S_S$ je součet odpovědí na sudých položkách (2, 4, 6, 8, 10).

Jako doplňkový nástroj pro hodnocení uživatelské zkušenosti byl použit dotazník \emph{User Experience Questionnaire Short} (UEQ-S), který měří pragmatickou a hedonickou kvalitu systému prostřednictvím osmi položek ve formě sémantického diferenciálu na sedmibodové škále $-3$ až $+3$~\cite{schrepp2017ueqs}.
Položky 1 až 4 (bránící/podporující, složitý/jednoduchý, neefektivní/efektivní, matoucí/jasný) měří pragmatickou kvalitu a položky 5 až 8 (nudný/vzrušující, nezajímavý/zajímavý, obvyklý/vynalézavý, tradiční/moderní) měří hedonickou kvalitu.
Pragmatická kvalita se vypočítá jako průměr položek 1 až 4, hedonická kvalita jako průměr položek 5 až 8 a celkové skóre jako průměr všech osmi položek.
Interpretace skóre vychází z~oficiálních benchmarků UEQ.
Hodnota pod $-0,8$ odpovídá negativnímu hodnocení, rozsah $-0,8$ až $0,8$ neutrálnímu a hodnota nad $0,8$ pozitivnímu.

\section{Výsledky testování}
\label{sec:vysledkyTestovani}

Následující podkapitoly prezentují výsledky uživatelského testování v~členění na kvantitativní údaje o~plnění jednotlivých úloh, hodnocení SEQ a výstupy standardizovaných dotazníků SUS a UEQ-S.
Výsledky jsou doplněny o~kvalitativní poznatky získané analýzou verbalizací participantů v~průběhu metody \emph{think aloud} a z~odpovědí debriefingových rozhovorů.
Souhrnný přehled klíčových metrik napříč všemi participanty je uveden v~tabulce~\ref{tab:souhrnVysledku} a slouží jako orientační kontext pro detailní výsledky uvedené v~následujících podkapitolách.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Souhrn klíčových metrik.}
	\label{tab:souhrnVysledku}
	\small
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}X*{4}{>{\centering\arraybackslash}c}@{}}
		\toprule
		\textbf{Metrika} & \textbf{P1} & \textbf{P2} & \textbf{P3} & \textbf{Průměr} \\
		\midrule
		SEQ: průměr ($1$--$7$) & $6,19$ & $6,00$ & $6,56$ & $\mathbf{6,25}$ \\
		SUS: celkové skóre ($0$--$100$) & $90,0$ & $77,5$ & $90,0$ & $\mathbf{85,83}$ \\
		UEQ-S: pragmatická kvalita ($-3$ až $+3$) & $1,75$ & $0,75$ & $2,50$ & $\mathbf{1,667}$ \\
		UEQ-S: hedonická kvalita ($-3$ až $+3$) & $1,75$ & $2,50$ & $2,25$ & $\mathbf{2,167}$ \\
		UEQ-S: celkové skóre ($-3$ až $+3$) & $1,75$ & $1,625$ & $2,375$ & $\mathbf{1,917}$ \\
		\midrule
		Dokončené úlohy (samostatně~/ s~pomocí) & 14~/~2 & 14~/~2 & 14~/~2 & 14~/~2 \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Plnění úloh a hodnocení SEQ}
\label{subsec:plneniUloh}

Z~celkového počtu 48~provedených úloh (16~úloh u~3~participantů) bylo 42~úloh dokončeno samostatně bez nápovědy moderátora (87,5~\%) a 6~úloh dokončeno s~drobnou pomocí (12,5~\%).
Žádná z~úloh nezůstala nedokončená, takže celková míra dokončení dosáhla 100~\%.
Celkový počet kritických chyb, definovaných jako situace, kdy participant nedokázal pokračovat bez zásahu moderátora, činil 6, což odpovídá průměru 0,125 kritické chyby na úlohu.

Celkový průměr SEQ napříč všemi úlohami a participanty činil 6,25, což překračuje benchmarkovou hodnotu 5,5 pro dobré hodnocení.

Pod benchmarkem 5,5 se umístily pouze dvě úlohy: T3 (import fotografie z~galerie) a T8 (oblíbené položky), shodně se SEQ skóre 4,67.
U~obou úloh byly opakovaně identifikovány problémy s~viditelností a nalezitelností příslušných ovládacích prvků, které byly hlavní příčinou potřeby asistence ze strany moderátora a kritických chyb.
Dále úloha T15 (dotazy v~přirozeném jazyce) dosáhla průměrného SEQ 5,33, přičemž velké rozpětí hodnocení (P1 a P3 udělili 7~bodů, zatímco P2 udělil pouze 2~body) odráží spíše nejasnost zadání úlohy než nedostatek funkce samotné.
Souhrnný přehled úloh, u~nichž bylo potřeba asistence moderátora, je uveden v~tabulce~\ref{tab:problemoveUlohy}.
U~všech čtyř úloh dosáhla míra dokončení 100~\%. Sloupec \uv{Dokončeno s~pomocí} tedy uvádí počet participantů, kteří k~dokončení úlohy potřebovali nápovědu od moderátora.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Úlohy s~opakovanými problémy.}
	\label{tab:problemoveUlohy}
	\small
	\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l >{\setlength\hsize{.7\hsize}\setlength\linewidth{\hsize}}X c >{\setlength\hsize{1.3\hsize}\setlength\linewidth{\hsize}}X@{}}
		\toprule
		\textbf{Úloha} & \textbf{Název} & \textbf{Dokončeno s~pomocí} & \textbf{Hlavní příčina} \\
		\midrule
		T3  & Import z~galerie           & 2~/~3 & Ikona výběru z~galerie obtížně viditelná a~nalezitelná (U1) \\
		T8  & Oblíbené                   & 2~/~3 & Funkce obtížně nalezitelná, neintuitivní ikona (U2, U3) \\
		T9  & Duplikace záznamu          & 1~/~3 & Nejednoznačné zadání úlohy vůči vytvoření nového záznamu \\
		T15 & Dotazy v~přirozeném jazyce & 1~/~3 & Nejasná formulace zadání pro participanta P2 \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Měření nefunkčních požadavků prokázalo, že všechny metriky vázané na uživatelskou zátěž záznamu byly v~rámci stanovených limitů.
Latence rozpoznávání u~úlohy T2 dosáhla průměru 7,67~s (limit 20~s), čas zápisu nového záznamu u~T2 činil 22~s (limit 5~min), čas opakovaného záznamu u~T8 byl 39,67~s (limit 1~min) a počet kroků u~scénářů s~asistencí umělé inteligence se pohyboval v~rozmezí 2,00–4,67 (limit 6).
U~ručního zápisu (T7) dosahoval průměr 11,00~kroků, což odpovídá vyšší inherentní složitosti vstupní modality bez asistence umělé inteligence.
Pro tento scénář není v~původní specifikaci NFR-03 stanoven konkrétní limit.

\subsection{Výsledky System Usability Scale}
\label{subsec:vysledkySus}

Průměrné SUS skóre aplikace Foody dosáhlo hodnoty 85,83 (medián 90), což ji řadí do nejvyššího pásma hodnocení odpovídajícího horním 10~\% hodnocených systémů~\cite{bangor2008susAdjective}.
Hodnocení jednotlivých tvrzení dotazníku po participantech na pětibodové Likertově škále (1~--~rozhodně nesouhlasím, 5~--~rozhodně souhlasím) je uvedeno v~tabulce~\ref{tab:susPolozky}, výsledné skóre přepočtené na rozsah 0~až 100 následně v~tabulce~\ref{tab:vysledkySus}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Hodnocení položek dotazníku SUS.}
	\label{tab:susPolozky}
	\small
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\centering\arraybackslash}p{0.6cm} >{\raggedright\arraybackslash}X *{3}{>{\centering\arraybackslash}p{0.8cm}}@{}}
		\toprule
		\textbf{\#} & \textbf{Tvrzení} & \textbf{P1} & \textbf{P2} & \textbf{P3} \\
		\midrule
		1 & Aplikaci bych chtěl/a používat pravidelně. & 5 & 4 & 5 \\
		2 & Aplikace mi přišla zbytečně složitá. & 1 & 2 & 2 \\
		3 & Aplikace se snadno používá. & 4 & 5 & 4 \\
		4 & K~používání aplikace bych potřeboval/a pomoc technické osoby. & 1 & 1 & 1 \\
		5 & Funkce aplikace jsou dobře provázané. & 4 & 4 & 4 \\
		6 & V~aplikaci je příliš mnoho nekonzistentností. & 2 & 2 & 1 \\
		7 & Většina lidí by se s~aplikací naučila pracovat rychle. & 4 & 5 & 5 \\
		8 & Používání aplikace bylo těžkopádné. & 1 & 1 & 1 \\
		9 & Při používání aplikace jsem se cítil/a sebejistě. & 5 & 4 & 4 \\
		10 & Před použitím aplikace jsem se musel/a naučit mnoho věcí. & 1 & 5 & 1 \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Výsledná skóre přepočtená na rozsah 0~až 100~bodů jsou uvedena v~tabulce~\ref{tab:vysledkySus}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Výsledky dotazníku SUS.}
	\label{tab:vysledkySus}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}X *{3}{>{\centering\arraybackslash}X}@{}}
		\toprule
		\textbf{Participant} & \textbf{$S_L$ (liché)} & \textbf{$S_S$ (sudé)} & \textbf{SUS skóre} \\
		\midrule
		P1 & 22 & 6 & 90 \\
		P2 & 22 & 11 & 77,5 \\
		P3 & 22 & 6 & 90 \\
		\midrule
		\textbf{Průměr} & --- & --- & \textbf{85,83} \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

P1 a P3 udělili shodné skóre 90, zatímco P2 ohodnotil aplikaci 77,5~body.
Rozdíl je přičitatelný především položce~10 („Musel/a jsem se naučit mnoho věcí, abych mohl/a aplikaci používat"), kterou P2 ohodnotil jako 5 (rozhodně souhlasím), zatímco P1 a P3 jako 1.
Tato divergence souvisí s~vyšší technologickou zdatností P2, který očekával rychlejší dosažení plné kompetence v~ovládání aplikace, a s~okamžiky, kdy tempo onboardingu nebylo zcela přiměřené jeho zkušenosti.
Všechny tři SUS skóre se nicméně pohybují nad obecným benchmarkem 68~bodů a aplikace tedy splňuje standard nadprůměrné použitelnosti.

Pro zasazení do širšího kontextu je vhodné porovnat dosažené hodnoty s~publikovanými referenčními daty.
Rozsáhlá analýza 273 studií a více než 2~300 SUS dotazníků odvodila adjektivní hodnotící škálu, podle níž skóre kolem 71~bodů odpovídá označení \uv{good} a skóre přibližně 85~bodů a vyšší označení \uv{excellent}~\cite{bangor2008susAdjective}.
Průměrné skóre 85,83 dosažené aplikací Foody se v~této klasifikaci nachází na rozhraní pásem \uv{excellent} a horní decil hodnocených systémů, což odpovídá výsledkům, jaké jsou v~referenčním souboru pozorovány u~zhruba desetiny vyhodnocovaných systémů.

Pro užší srovnání s~doménou digitálního zdraví je relevantní rozsáhlá meta-analýza, která agreguje 117 SUS skóre pro 114 mobilních zdravotnických aplikací z~19 recenzovaných studií publikovaných v~letech 2011 až 2021~\cite{hyzy2022susDigitalHealth}.
Pro celý soubor digitálních zdravotnických aplikací studie uvádí průměrné SUS skóre 68,05 (SD 14,05), což odpovídá obecnému průměru napříč obory.
V~podkategorii \uv{diet, food, and nutrition}, do níž spadá i aplikace Foody a která pokrývá osm hodnocených aplikací, je průměr nepatrně vyšší, konkrétně 71,06 (SD 14,55).
Skóre 85,83 dosažené aplikací Foody se tak nachází přibližně 14,8~bodu nad průměrem této tematické subkategorie a 17,8~bodu nad obecným průměrem digitálních zdravotnických aplikací.
Konkrétní aplikace z~rešerše v~sekci~\ref{sec:existujici}, jako jsou MyFitnessPal nebo Kalorické Tabulky, samostatné peer-reviewed SUS skóre dohledatelné v~recenzované literatuře nemají, takže přímé porovnání na úrovni jednotlivých produktů není možné a uvedené srovnání s~agregovanou subkategorií představuje nejbližší dostupný kvantitativní kontext.

Ve vztahu k~hypotéze práce, formulované v~kapitole~\ref{ch:uvod}, podporuje dosažený výsledek tvrzení, že nasazení multimodálního modelu pro rozpoznávání stravy umožňuje udržet uživatelskou zátěž záznamu v~mezích, jež participanti subjektivně hodnotí jako nadprůměrně použitelné, a to i v~kombinaci s~více vstupními modalitami pokrývajícími odlišné kontexty použití.

\subsection{Výsledky User Experience Questionnaire Short}
\label{subsec:vysledkyUeqs}

Detailní výsledky jednotlivých položek dotazníku UEQ-S jsou uvedeny v~tabulce~\ref{tab:vysledkyUeqs}.
Celkové skóre 1,917 odpovídá pozitivnímu hodnocení podle benchmarků UEQ-S (hranice $0,8$).

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Výsledky dotazníku UEQ-S.}
	\label{tab:vysledkyUeqs}
	\small
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\centering\arraybackslash}p{0.6cm} >{\raggedright\arraybackslash}X *{3}{>{\centering\arraybackslash}p{0.7cm}} >{\centering\arraybackslash}p{1.1cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{2.1cm}@{}}
		\toprule
		\textbf{\#} & \textbf{Položka} & \textbf{P1} & \textbf{P2} & \textbf{P3} & \textbf{Průměr} & \textbf{Dimenze} \\
		\midrule
		1 & bránící / podporující & $+2$ & $0$ & $+3$ & $1,67$ & pragmatická \\
		2 & složitý / jednoduchý & $+2$ & $+2$ & $+2$ & $2,00$ & pragmatická \\
		3 & neefektivní / efektivní & $+2$ & $0$ & $+3$ & $1,67$ & pragmatická \\
		4 & matoucí / jasný & $+1$ & $+1$ & $+2$ & $1,33$ & pragmatická \\
		5 & nudný / vzrušující & $+2$ & $+3$ & $+1$ & $2,00$ & hedonická \\
		6 & nezajímavý / zajímavý & $+1$ & $+3$ & $+3$ & $2,33$ & hedonická \\
		7 & obvyklý / vynalézavý & $+1$ & $+1$ & $+2$ & $1,33$ & hedonická \\
		8 & tradiční / moderní & $+3$ & $+3$ & $+3$ & $3,00$ & hedonická \\
		\midrule
		--- & \textbf{Pragmatická kvalita} & $1,75$ & $0,75$ & $2,50$ & $\mathbf{1,667}$ & --- \\
		--- & \textbf{Hedonická kvalita} & $1,75$ & $2,50$ & $2,25$ & $\mathbf{2,167}$ & --- \\
		--- & \textbf{Celkové skóre} & $1,75$ & $1,625$ & $2,375$ & $\mathbf{1,917}$ & --- \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Hedonická kvalita byla hodnocena výrazně výše než pragmatická, což naznačuje, že aplikace zapůsobila především moderním designem, zatímco v~oblasti efektivity pracovních postupů a~srozumitelnosti rozhraní existuje prostor pro zlepšení.
Tento vzorec se promítl i~do individuálního hodnocení P2, který v~debriefingu ocenil design a~hlasový vstup, ale zároveň upozornil na konkrétní problémy s~efektivitou (chybějící krok potvrzení před spuštěním rozpoznání, nejasný název tlačítka \uv{Fix issue}).

Podle publikovaného benchmarku UEQ-S, který klasifikuje produkty do pěti pásem od \uv{bad} po \uv{excellent} relativně k~referenčnímu souboru 468 produktových evaluací~\cite{schrepp2017ueqs}, spadají obě dimenze do horního pásma a~hedonická kvalita překračuje hraniční hodnotu pro kategorii \uv{excellent}.
Stejně jako v~případě SUS dotazníku platí, že přímé kvantitativní srovnání s~konkrétními aplikacemi pro sledování stravy v~recenzované literatuře není možné, neboť dostupné přehledy v~této oblasti standardizované hodnoty UEQ-S na úrovni jednotlivých produktů nereferují.

\section{Doplňková validace přesnosti odhadu kalorické hodnoty}
\label{sec:benchmarkPresnost}

Pro ověření druhé poloviny hypotézy formulované v~kapitole~\ref{ch:uvod}, podle níž odhad energetické hodnoty zůstává v~přijatelné odchylce od referenčních metod, byl proveden doplňkový experiment porovnávající výstupy pipeline pro umělou inteligenci s~hodnotami \emph{ground truth} z~veřejně dostupného datasetu s~fyzicky zváženými nutričními hodnotami.
Tento experiment slouží jako doplňková validace nefunkčního požadavku NFR-01, kterou krátkodobé \emph{think aloud} relace svým charakterem nemohou pokrýt.

\paragraph{Dataset a výběr.}
V~rámci experimentu byl využit dataset \emph{Nutrition5k} představený na konferenci CVPR 2021~\cite{thames2021nutrition5k}, jenž obsahuje 5\,006 reálných talířů z~kalifornské cafeterie spolu s~\emph{ground truth} nutričními hodnotami odvozenými z~per-gram referenčních tabulek USDA pro každou fyzicky zváženou ingredienci.
Z~validní podmnožiny 4\,759 talířů bylo vybráno padesát talířů rozdělených do pěti kalorických pásem (od \emph{very\_low} pod 100~kcal po \emph{very\_high} nad 600~kcal), s~preferencí talířů obsahujících dvě a~více ingrediencí.
Toto rozdělení vzorku v~kombinaci s~pevným seedem zajišťuje reprodukovatelnost a~pokrytí celého rozsahu kalorického obsahu, na který aplikace v~praxi naráží.

\paragraph{Postup.}
V~průběhu testování byl každý talíř odeslán jako overhead fotografie do API rozhraní tří modelů: GPT-5.4, GPT-5.4-mini a GPT-5.5 (vydaný 23.~4.~2026).
Cílem experimentu bylo vybrat z~testovaných variant systémového promptu nejvhodnější konfiguraci, která byla následně nasazena do produkční verze aplikace použité v~dlouhodobém uživatelském testování (sekce~\ref{sec:dlouhodobeTestovani}).\footnote{Plný text systémových promptů je dostupný v~souboru \texttt{lib/utils/prompt.dart}.}
Pro každý talíř byly provedeny tři nezávislé běhy, jejichž výstupy byly agregovány mediánem.
Na úrovni celého talíře probíhalo porovnání pro celkové kalorie, makroživiny (bílkoviny, tuky, sacharidy) a hmotnost.
Jako primární metriky byly zvoleny průměrná absolutní procentuální odchylka (MAPE) a podíl odhadů v~tolerančních pásmech $\pm$10~\%, $\pm$20~\% a $\pm$30~\%.

Aby byl změřen efekt prompt engineeringu, který je v~literatuře identifikován jako významný faktor přesnosti odhadu~\cite{coburn2025multimodalNutrition,hua2025nutribench}, byly provedeny dvě iterace promptu.
Verze \emph{baseline} obsahuje výchozí instrukce pro identifikaci ingrediencí a odhad porce, zatímco verze \emph{improved v2} byla přepracována na základě akademických studií~\cite{fridolfsson2025llmNutrition,coburn2025multimodalNutrition,hua2025nutribench} a oficiální dokumentace OpenAI: byla zavedena expert persona (registrovaný dietolog), pětikrokový \emph{Chain-of-Thought reasoning}, obohacené schema descriptions a anti-bias instrukce pro malé porce.
Mezikrok \emph{improved v1}, který spočíval v~prostém přidání čtyř pravidel k~baseline, je vykazován pro úplnost a ilustruje, že více pravidel nemusí přinést lepší výsledek~\cite{ase2025structuredPrompts}.

\paragraph{Výsledky.}
Souhrn výsledků pro klíčovou metriku \emph{calorie MAPE} napříč modely a iteracemi promptu je uveden v~tabulce~\ref{tab:benchmarkMape}.
V~tabulce~\ref{tab:benchmarkRozsah} jsou pak uvedeny detailní výsledky podle kalorického pásma pro nejlepší konfiguraci, kterou tvoří model GPT-5.5 v~kombinaci s~promptem improved v2.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Calorie MAPE napříč modely a iteracemi promptu.}
	\label{tab:benchmarkMape}
	\small
	\renewcommand\tabularxcolumn[1]{m{#1}}%
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\setlength\hsize{1.6\hsize}\setlength\linewidth{\hsize}}X*{3}{>{\setlength\hsize{.8\hsize}\setlength\linewidth{\hsize}\centering\arraybackslash}X}@{}}
		\toprule
		\textbf{Konfigurace} & \textbf{Calorie MAPE} & \textbf{Within $\pm$20~\%} & \textbf{$\varnothing$ doba odpovědi} \\
		\midrule
		GPT-5.4 baseline & 45,84~\% & 32~\% & ---* \\
		GPT-5.4-mini baseline & 51,12~\% & 32~\% & ---* \\
		GPT-5.5 baseline & 44,94~\% & 40~\% & ---* \\
		GPT-5.5 improved v1 & 50,64~\% & 44~\% & ---* \\
		GPT-5.4-mini improved v2 & 45,32~\% & 38~\% & 4,06~s \\
		GPT-5.4 improved v2 & 38,27~\% & 46~\% & 6,03~s \\
		\textbf{GPT-5.5 improved v2} & \textbf{32,12~\%} & 44~\% & 27,93~s \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

\noindent *~Doba odpovědi nebyla v~prvních kolech měřena. Měření bylo doplněno až s~iterací improved v2 po pozorování zvýšené latence u~modelu GPT-5.5.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Calorie MAPE podle kalorického pásma.}
	\label{tab:benchmarkRozsah}
	\small
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\setlength\hsize{1.3\hsize}\setlength\linewidth{\hsize}}X*{3}{>{\setlength\hsize{.9\hsize}\setlength\linewidth{\hsize}\centering\arraybackslash}X}@{}}
		\toprule
		\textbf{Pásmo (kcal)} & \textbf{GPT-5.5} & \textbf{GPT-5.4} & \textbf{GPT-5.4-mini} \\
		\midrule
		very\_low (0--100) & 74,92~\% & 76,25~\% & 128,44~\% \\
		low (100--250) & 20,39~\% & 30,73~\% & 27,38~\% \\
		medium (250--400) & 22,54~\% & 19,67~\% & 28,55~\% \\
		high (400--600) & 29,46~\% & 38,46~\% & 28,43~\% \\
		very\_high (600+) & 24,64~\% & 39,25~\% & 35,42~\% \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

\paragraph{Interpretace.}
Nejlepší dosažená hodnota 32,12~\% \emph{calorie MAPE} pro GPT-5.5 s~promptem improved v2 se přibližuje referenční hodnotě 26,1~\% uvedené v~původní publikaci Nutrition5k pro specializovaný model trénovaný na shodném prostředí robotického rigu~\cite{thames2021nutrition5k}.
Toto srovnání je nutné interpretovat s~rezervou, protože referenční model byl trénován i testován na snímcích ze shodného prostředí, kdežto v~aplikaci využívaný obecný multimodální model nikdy neviděl tento dataset a musí v~jednom kroku provést identifikaci jídla, odhad porce i výpočet nutričních hodnot.
Pro kalorické pásmo 100--400~kcal, které odpovídá typickému použití aplikace na běžných pokrmech, dosahuje GPT-5.5 hodnoty 20 až 23~\% MAPE, což lze považovat za srovnatelné nebo lepší než zmíněná referenční hodnota.

Z~výsledků vyplývají tři pozorování relevantní pro design aplikace.
Zaprvé, prompt engineering má měřitelný dopad na přesnost, protože přechod z~baseline na improved v2 přinesl zlepšení MAPE o~11 až 29~procentních bodů napříč modely, přičemž větší modely lépe využily strukturu \emph{Chain-of-Thought reasoning}.
Zadruhé, prosté přidání pravidel k~baseline (improved v1) celkovou MAPE zhoršilo, což odpovídá zjištění studie publikované v~časopise \emph{Nutrients}, podle které strukturovanější prompt nemusí být vždy lepší, protože striktnost pravidel jde na úkor souladu s~lidským úsudkem~\cite{ase2025structuredPrompts}.
Zatřetí se ukazuje, že model umělé inteligence systematicky nadhodnocuje velmi malé porce (pod 100~kcal s~75 až 128~\% MAPE), protože defaultuje na typické velikosti porce.
Jedná se o~inherentní omezení vizuálního odhadu z~jednotlivé fotografie bez hloubkové informace, které je v~původní publikaci Nutrition5k doloženo přidáním hloubkového senzoru, jež snížilo MAPE na 16,5~\%~\cite{thames2021nutrition5k}.

Z~hlediska produkčního nasazení se ukazuje výrazný kompromis mezi přesností a dobou odpovědi.
Model GPT-5.5 dosahuje nejlepší přesnosti, avšak průměrná doba odpovědi 27,93~s je na hranici přijatelnosti pro mobilní aplikaci a překračuje limit nefunkčního požadavku NFR-02 (20~s) změřený v~uživatelském testování s~modelem GPT-5.4 (7,67~s, sekce~\ref{subsec:plneniUloh}).
Jako nejlepší kompromis se proto jeví GPT-5.4 s~promptem improved v2 s~hodnotou 38,27~\% MAPE při průměrné době odpovědi 6,03~s, a tento model je v~aktuální verzi aplikace nasazen jako výchozí.

Cíl nefunkčního požadavku NFR-01, tedy odchylka pod 10~\% oproti referenčním hodnotám, nebyl v~rámci provedeného experimentu dosažen žádnou z~testovaných kombinací modelu a iterace promptu.
Nejlepší konfigurace (GPT-5.5 + improved v2) dosáhla 32,12~\% \emph{calorie MAPE}, výchozí produkční konfigurace (GPT-5.4 + improved v2) hodnoty 38,27~\%.
Pro klíčové kalorické pásmo 100--400~kcal se MAPE u~GPT-5.5 přibližuje hranici 20~\% a~je srovnatelná s~referenční hodnotou specializovaného modelu Nutrition5k.
Zpřesnění odhadu je formulováno mezi další kroky v~kapitole~\ref{ch:zaver}.

\paragraph{Omezení.}
V~současné podobě má validace charakter doplňkové studie a interpretovat ji je třeba s~ohledem na několik omezení.
Vzorek padesáti talířů sice pokrývá pět kalorických pásem, ale neodráží plné spektrum jídel a vizuálních kontextů, na které aplikace v~reálném použití naráží (různé osvětlení, úhly, pozadí, regionální pokrmy mimo americkou cafeterii).
Hodnoty ground truth pocházejí z~odhadů per-gram USDA tabulek pro fyzicky zvážené ingredience, což představuje nejbližší dostupný standard, avšak samotné per-gram hodnoty nesou inherentní variabilitu (například obsah tuku v~mase závisí na konkrétním kusu).
V~produkčním použití aplikace navíc využívá sebraný kontext (předchozí jídla uživatele, dietní preference) a iterativní opravu výsledků uživatelem (FR-13), které tento dataset neumožňuje vyhodnotit.
Dále je nutné zmínit, že experiment byl proveden s~obecnými názvy modelů (GPT-5.4, GPT-5.4-mini, GPT-5.5) bez fixace na konkrétní snapshot ID dostupné prostřednictvím OpenAI API.
Uvedená čísla je proto třeba chápat jako platná pro stav modelů v~době měření a v~budoucnu nemusí být přesně reprodukovatelná, pokud OpenAI tyto modely tiše aktualizuje nebo stáhne.
Z~uvedených důvodů je dlouhodobá validační studie s~heterogenním reálným vzorkem stravy formulována v~kapitole~\ref{ch:zaver} jako klíčový další krok.
Tato potřeba odpovídá obecnější mezeře v~oboru. Současné systémy pro rozpoznávání jídel z~fotografií nejsou navrženy pro zachycení dlouhodobého obvyklého příjmu a postrádají transparentnost rozhodování nezbytnou pro klinické nasazení~\cite{chotwanvirat2024scoping}.

\section{Identifikované problémy}
\label{sec:identifikovaneProblemy}

Na základě analýzy pozorování z~metody \emph{think aloud}, výsledků dotazníků SUS a UEQ-S a debriefingových rozhovorů bylo identifikováno celkem 25~problémů, z~toho 9~implementačních chyb (bugů) a 16~problémů s~uživatelským rozhraním.
Každý problém je klasifikován podle závažnosti na jedné ze tří úrovní: \emph{kritický} (participant nebyl schopen úlohu dokončit bez pomoci moderátora), \emph{závažný} (participant úlohu dokončil, ale s~výrazným zdržením nebo zmateností) a \emph{kosmetický} (participant si všiml nedostatku, avšak ten neovlivnil plnění úlohy).

\subsection{Implementační chyby}
\label{subsec:bugy}

Přehled identifikovaných implementačních chyb je uveden v~tabulce~\ref{tab:bugy}.
Chyby jsou seřazeny podle závažnosti a frekvence výskytu napříč participanty.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Identifikované implementační chyby.}
	\label{tab:bugy}
	\small
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}c X c c c@{}}
		\toprule
		\textbf{\#} & \textbf{Popis chyby} & \textbf{Úloha} & \textbf{Účastníci} & \textbf{Závažnost} \\
		\midrule
		B1 & Částečný přístup do galerie (iOS permission) rozbije import fotografie & T3 & P1 & kritická \\
		B2 & Pád aplikace při kopírování záznamu s~extrémními hodnotami do více dnů & T12 & P2 & kritická \\
		B3 & Funkce ,,Fix issue'' vytvoří jakoby další editační obrazovku (duplikace UI) & T4 & P2 & závažná \\
		B4 & Změna hodnoty Amount nemění kalorie a makra u~jídel bez ingrediencí & T11 & P2 & závažná \\
		B5 & Editace cvičení nelze uložit (Exercise edit \& save nefunguje) & T12 & P2 & závažná \\
		B6 & Dlouhé hlasové vstupy se uprostřed nahrávání usekávají & T5, T12 & P3 & závažná \\
		B7 & Klávesnice zůstává vysunutá po odeslání custom diety v~onboardingu & T1 & P1, P2, P3 & závažná \\
		B8 & Avizovaná notifikace o~dokončení rozpoznání nedorazí & T3 & P1 & kosmetická \\
		B9 & Po udělení systémového oprávnění návrat na Dashboard místo zpět na Voice Log & T5 & P1 & závažná \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Problémy uživatelského rozhraní}
\label{subsec:uiProblemyTesting}

Vedle implementačních chyb byly identifikovány problémy s~uživatelským rozhraním, které neodpovídají chybnému chování implementace, ale designovým rozhodnutím vedoucím ke snížené použitelnosti.
Přehled je uveden v~tabulce~\ref{tab:uiProblemy}, kde jsou problémy seřazeny od závažných (U1 až~U12) ke kosmetickým (U13 až~U16).

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Problémy uživatelského rozhraní.}
	\label{tab:uiProblemy}
	\small
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}c X c@{}}
		\toprule
		\textbf{\#} & \textbf{Popis problému} & \textbf{Úloha} \\
		\midrule
		U1  & Ikona pro import z~galerie příliš schovaná a vizuálně nevýrazná & T3 \\
		U2  & Funkce oblíbených obtížně nalezitelná, neintuitivní ikona & T8 \\
		U3  & Ikona oblíbených, participanti shodně preferovali srdíčko nebo hvězdičku & T8 \\
		U4  & Ikona záložky Personal Details vizuálně neodpovídá obsahu (karta místo profilu) & T13 \\
		U5  & Zlomky u~množství matoucí, malý font, neoptimální řazení & T11 \\
		U6  & Některé texty malé a špatně čitelné & --- \\
		U7  & Bottom sheet pro výběr Mealtime nemá potvrzovací tlačítko & T2, T6 \\
		U8  & Název tlačítka ,,Fix issue'' je nejasný a tlačítko vizuálně schované & T4 \\
		U9  & Databáze čárových kódů nedostatečně pokrývá běžné lokální produkty & T6 \\
		U10 & Dva vertikálně scrollovatelné prvky na jedné obrazovce & T1 \\
		U11 & Nedostatečná signalizace ukončení nahrávání hlasového vstupu & T5 \\
		U12 & Toggle hlasového vstupu si nepamatuje poslední nastavení & T12 \\
		U13 & Tlačítko ,,Back to today'' je vizuálně potlačené & T10 \\
		U14 & Chybějící krok potvrzení před spuštěním rozpoznání umělou inteligencí & T2 \\
		U15 & Onboarding krok ,,poskakuje'' při volbě „Maintain'' u~váhy & T1 \\
		U16 & Chybí zpětná vazba (snackbar) při přidání jídla do oblíbených & T8 \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Jak je patrné, dva z~problémů (U1 a U2) přímo způsobily kritické chyby v~úlohách T3 a T8 a jsou zodpovědné za jejich nízké hodnocení SEQ (4,67 oproti celkovému průměru 6,25).
U2 a U3 současně tvoří dvojici problémů týkajících se funkce oblíbených, kterou všichni tři participanti shodně označili za neintuitivní.

\section{Doporučení pro další iteraci}
\label{sec:doporuceni}

V~navazující implementační iteraci provedené bezprostředně po skončení testovací relace bylo opraveno 23 z~25 identifikovaných problémů, konkrétně všech devět implementačních chyb (B1--B9) a~čtrnáct z~šestnácti problémů uživatelského rozhraní.
Bez úpravy zůstaly s~odůvodněním problémy U1 (nízká nalezitelnost ikony pro import z~galerie, jejíž dopad v~dlouhodobém scénáři opakovaného používání prakticky vymizí) a~U14 (chybějící potvrzovací krok před spuštěním rozpoznání, ponechaný pro zachování krátkého \emph{flow} při zápisu jídla a~splnění NFR-03 a~NFR-04).
Z~patnácti návrhů na rozšíření funkcionality formulovaných v~debriefingových rozhovorech bylo do iterace přijato pět (N1, N3, N7, N13, N14), zaměřených na rozšíření hlasového vstupu do dalších rozhraní, zjednodušení onboardingu a~interakci v~detailu jídla.
Zbývajících deset návrhů spolu s~přehledem otevřených otázek z~dlouhodobé fáze je shrnuto v~sekci~\ref{sec:shrnutiTestovani}.

\section{Dlouhodobé uživatelské testování}
\label{sec:dlouhodobeTestovani}

Zadání diplomové práce předpokládalo provedení dvou kol uživatelského testování s~iterativním zapracováním zpětné vazby mezi nimi.
Vzhledem k~tomu, že krátkodobé testování s~participanty P1--P3 popsané v~předchozích sekcích přineslo nadprůměrné hodnoty standardizovaných dotazníků a všechny identifikované problémy bylo možné v~navazující implementační iteraci adresovat (viz sekce~\ref{sec:doporuceni}), bylo po dohodě s~vedoucím práce rozhodnuto nahradit druhé kolo opakovaného moderovaného testování dlouhodobou uživatelskou studií probíhající v~přirozeném prostředí.

Toto rozhodnutí má dvě metodologická opodstatnění.
Zaprvé, druhé kolo moderovaného testování ve stejném formátu a se srovnatelným vzorkem participantů by s~vysokou pravděpodobností potvrdilo již zjištěné výsledky, aniž by přineslo kvalitativně novou informaci o~použitelnosti aplikace.
Mezní přínos opakované moderované studie je za situace, kdy první kolo skončilo bez kritických nálezů ohrožujících funkčnost prototypu, omezený.
Zadruhé, hlavní deklarovaný cíl aplikace, tedy snížení časové a kognitivní zátěže záznamu stravy a podpora dlouhodobé udržitelnosti self monitoringu (viz sekce~\ref{sec:selfMonitoring}), nelze v~rámci 90minutové moderované relace adekvátně ověřit.
Ten se projevuje až v~horizontu dnů a týdnů, kdy se mění míra motivace uživatele, ustaluje se rutina zapisování a vystupují do popředí situace, jež úlohové scénáře ze své povahy nepokrývají (zápis při běžné stravovací rutině, opakovaná jídla, jídla mimo domov, technické podmínky reálných zařízení a sítí).

Dlouhodobá studie tak doplňuje krátkodobé moderované testování o~komplementární rovinu dat.
Tam, kde \emph{think aloud} relace s~předem připravenými úlohami umožnila identifikovat konkrétní problémy s~použitelností rozhraní, dlouhodobý test cílí na otázky retence, frekvence a~struktury reálného používání, vnímané užitečnosti v~delším časovém horizontu a~na problémy, které se v~kontrolovaném prostředí neprojeví.
Návazné podsekce popisují metodiku, sledované metriky, profil šestice účastníků, behaviorální výsledky, vyhodnocení standardizovaných dotazníků SUS a~Raw NASA-TLX, kvalitativní reflexi, problémy identifikované v~reálném provozu a~diskusi metodologických omezení studie.

\subsection{Metodika dlouhodobé studie}
\label{subsec:metodikaDlouhodobe}

Dlouhodobá uživatelská studie je navržena jako test v~reálném prostředí, ve kterém každý účastník používá aplikaci na vlastním zařízení v~rámci své běžné stravovací rutiny po dobu dvou týdnů.
Tento metodologický rámec navazuje na zavedenou tradici studií v~reálném prostředí v~oblasti interakce člověka s~počítačem~\cite{brown2011intoTheWild, rogers2017researchInWild}, ve kterých dvoutýdenní expozice odhaluje typy chování nedostupné v~90minutové moderované relaci, například rozpad rutiny záznamu o~víkendu, opakované zápisy téhož jídla v~pracovních dnech nebo technické chyby vázané na konkrétní stav zařízení uživatele.
Po skončení testovacího období účastník vyplňuje výstupní dotazník zachycující subjektivní hodnocení použitelnosti, kognitivní zátěž a~otevřenou kvalitativní reflexi, jehož struktura je popsána v~sekci~\ref{subsec:metrikyDlouhodobe}.
Celkový vzorek tvoří šest účastníků, kteří dvoutýdenní testovací období v~období od konce dubna do poloviny května 2026 dokončili.

Studie sleduje dvě komplementární linie dat.
První linií jsou objektivní behaviorální údaje sbírané přímo aplikací prostřednictvím vyhrazených databázových sloupců a~odděleného logu pokusů o~rozpoznání pomocí umělé inteligence. Jejich struktura a~způsob exportu jsou popsány v~sekci~\ref{subsec:metrikyDlouhodobe}.
Druhou linií je výstupní dotazník vyplňovaný do dvaceti čtyř hodin po skončení testovacího období, který doplňuje behaviorální data o~hodnocení nemožné rekonstruovat z~chování v~aplikaci, zejména subjektivní vnímání použitelnosti a~kognitivní zátěže.

Účastníci byli rekrutováni cíleným oslovením v~osobní síti autora tak, aby vzorek pokryl tři primární stravovací cíle (hubnutí, nabírání, udržení) a~zahrnoval účastníka bez předchozí zkušenosti s~tabulkovou kalorickou aplikací (LP5) i~účastnici výrazně mimo věkový průměr (LP3, 54~let).
Před zahájením testování byl každý účastník seznámen s~účelem studie, s~rozsahem sbíraných dat a~se způsobem jejich anonymizace, a~poskytl informovaný souhlas s~účastí.
Behaviorální data byla na konci testovacího období exportována z~aplikace do strukturovaného CSV souboru pomocí mechanismu popsaného v~sekci~\ref{subsec:exportDat} a~před zařazením do analýzy zbavena přímých identifikátorů (jméno, datum narození, fotografie jídel) tak, aby v~textu práce vystupovaly výhradně agregované údaje a~kódy účastníků.
Surové exporty a~vyplněné dotazníky jsou uloženy v~externím repozitáři popsaném v~příloze~\ref{app:dlouhodobeTestovani}.

Účastníci dlouhodobé studie jsou v~textu označováni sekvenčním kódem \texttt{LP1}--\texttt{LP6} (Long-term Participant).
Tato skupina se částečně překrývá s~respondenty strukturovaných rozhovorů (\texttt{R1}--\texttt{R4} v~sekci~\ref{sec:uzivatelskaStudie}) a~s~participanty krátkodobého moderovaného testování (\texttt{P1}--\texttt{P3} v~sekci~\ref{subsec:vyberParticipantu}): účastníci \texttt{LP1}, \texttt{LP2} a~\texttt{LP3} jsou totožní s~\texttt{R1}, \texttt{R2}, \texttt{R3} a~zároveň s~\texttt{P1}, \texttt{P2}, \texttt{P3}, účastník \texttt{LP4} odpovídá \texttt{R4}, a~účastníci \texttt{LP5} a~\texttt{LP6} jsou ve studii noví.
Toto schéma kontinuity v~části vzorku představuje potenciál pro konfirmační zkreslení, neboť čtyři ze šesti účastníků mají historii s~předchozími fázemi výzkumu. Současně však umožňuje sledovat, jak se vnímání aplikace u~stejných osob proměňuje napříč fázemi vývoje.

Všech šest účastníků dlouhodobé studie pracovalo s~verzí aplikace navazující na implementační iteraci popsanou v~sekci~\ref{sec:doporuceni}, do které byly zapracovány nálezy z~krátkodobé fáze.
Vracející se účastníci \texttt{LP1}--\texttt{LP4} tedy v~dlouhodobé fázi nehodnotili tutéž implementaci, se kterou pracovali během rozhovorů a~krátkodobého testování, což zmírňuje (nikoliv eliminuje) riziko konfirmačního zkreslení popsané výše.

\subsection{Sledované metriky a~sběr dat}
\label{subsec:metrikyDlouhodobe}

Sledované metriky se dělí do dvou skupin podle zdroje.
Behaviorální data jsou sbírána automaticky aplikací po celou dobu testovacího období, výstupní dotazník je vyplněn jednorázově po jeho skončení.

Behaviorální data jsou ukládána do vyhrazených sloupců databázových entit \texttt{Meal} a~\texttt{Ingredient} (vstupní modalita, poskytovatel a~verze modelu, případný čárový kód, hodnota spolehlivosti rozpoznání, příznak editace uživatelem a~časová značka odstranění) v~kombinaci s~odděleným logem všech pokusů o~rozpoznání pomocí umělé inteligence, který pro každý pokus zaznamenává časovou značku, modalitu, poskytovatele, model, výsledný stav, hodnotu spolehlivosti a~případnou chybovou hlášku.
Tyto údaje umožňují odvodit šest skupin metrik, kterými jsou frekvence a~rozložení záznamů v~čase, distribuce použitých vstupních modalit, rozložení hodnot spolehlivosti AI návrhů, podíl AI návrhů přijatých uživatelem bez další úpravy (\emph{acceptance rate}), poměr úspěšných a~neúspěšných pokusů o~rozpoznání a~rozsah využití integrace s~platformou Apple Health.
Data jsou exportována do strukturovaného CSV souboru přes mechanismus popsaný v~sekci~\ref{subsec:exportDat} a~slouží jako vstup pro deskriptivní analýzu v~sekci~\ref{subsec:vysledkyDlouhodobe}.

Výstupní dotazník kombinuje dva standardizované nástroje a~tři otevřené otázky.
Jeho úplné znění a~předpisy pro výpočet skóre jsou uvedeny v~příloze~\ref{app:dlouhodobeTestovani}, stručný přehled obsahu je shrnut v~tabulce~\ref{tab:dotaznikDlouhodobe}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Struktura výstupního dotazníku dlouhodobé studie.}
	\label{tab:dotaznikDlouhodobe}
	\small
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\setlength\hsize{.7\hsize}\setlength\linewidth{\hsize}}X >{\setlength\hsize{1.3\hsize}\setlength\linewidth{\hsize}}X@{}}
		\toprule
		\textbf{Sekce} & \textbf{Účel a~očekávaný výstup} \\
		\midrule
		Profilové údaje & Popis vzorku v~textu práce (věk, pohlaví, hlavní cíl, předchozí zkušenost s~aplikacemi pro sledování stravy, zdravotní omezení nebo dieta). \\
		System Usability Scale & Standardizované skóre použitelnosti v~rozsahu 0--100 srovnatelné s~výsledkem krátkodobé fáze v~sekci~\ref{subsec:vysledkySus} a~s~referenční hodnotou meta-analýzy aplikací pro výživu~\cite{hyzy2022susDigitalHealth}. \\
		Raw NASA-TLX & Přímé měření kognitivní a~časové zátěže záznamu stravy, reportováno per-dimenze i~jako aritmetický průměr. \\
		Tři otevřené otázky & Kvalitativní podklad pro Závěr a~doporučení pro další rozvoj. \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Volba nástrojů reflektuje rozdíl mezi krátkodobou a~dlouhodobou fází.
Dotazník SEQ použitý v~moderované fázi měří subjektivní obtížnost vázanou na konkrétní úlohu zadanou moderátorem a~ve scénáři reálného používání bez předdefinovaných úloh nemá smysluplnou referenci.
Dotazník UEQ-S byl v~krátkodobé fázi již sebrán a~jeho opětovné nasazení by za jinak shodných podmínek nepřineslo komplementární informaci.
Namísto toho byl zařazen NASA-TLX, který přímo měří hlavní hypotézu o~snížení kognitivní a~časové zátěže záznamu stravy formulovanou v~sekci~\ref{sec:cile}.
Net Promoter Score nebylo zařazeno z~důvodu nízké rozlišovací schopnosti jednopoložkové škály při plánovaném vzorku šesti účastníků.

Nástroj NASA-TLX je v~rámci studie použit v~upravené pětidimenzionální variantě, ze které je vynechána dimenze fyzické zátěže (\emph{physical demand}).
Důvodem je povaha hodnocené činnosti, neboť záznam stravy v~mobilní aplikaci je realizován krátkou manuální interakcí s~dotykovou obrazovkou a~hlasovým či fotografickým vstupem, u~nichž je fyzická námaha ve smyslu původní definice Hart a~Stavelandové~\cite{hart1988nasaTlx} zanedbatelná a~její zařazení by se promítlo systematicky nízkými hodnotami bez diagnostické informace.
Zbývajících pět dimenzí (mentální zátěž, časová zátěž, vlastní výkon, úsilí a~frustrace) je ponecháno v~původním znění a~vyhodnocováno jako neváhovaná \emph{Raw TLX} agregace, tedy aritmetický průměr surových hodnot bez párového vážení dimenzí~\cite{hart2006nasaTlx20Years}.
Tato modifikace odpovídá zavedené praxi v~oblasti HCI hodnocení mobilních a~webových rozhraní, je však v~textu explicitně reportována, aby výsledky nebyly chybně srovnávány s~plnou šestidimenzionální verzí nástroje.

\subsection{Účastníci}
\label{subsec:ucastniciDlouhodobe}

Šestice účastníků dlouhodobé studie pokrývá tři primární stravovací cíle (hubnutí, nabírání svalové hmoty a~udržení váhy) a~dvě demografické skupiny (mladí dospělí 25--28 let a~žena ve věku 54~let).
Vstupní údaje shrnuté v~tabulce~\ref{tab:ucastniciDlouhodobe} pocházejí z~profilu zaznamenaného v~aplikaci na počátku testovacího období a~z~výstupního dotazníku.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Profil účastníků dlouhodobé studie.}
	\label{tab:ucastniciDlouhodobe}
	\footnotesize
	\setlength{\tabcolsep}{4pt}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm} *{6}{>{\raggedright\arraybackslash}X}@{}}
		\toprule
		\textbf{Údaj} & \textbf{LP1} & \textbf{LP2} & \textbf{LP3} & \textbf{LP4} & \textbf{LP5} & \textbf{LP6} \\
		\midrule
		Věk & 28~let & 25~let & 54~let & 27~let & 28~let & 28~let \\
		Pohlaví & žena & muž & žena & muž & muž & muž \\
		Hlavní cíl & hubnutí & nabírání & hubnutí & nabírání & udržení & hubnutí \\
		Dietní omezení & bezlepkové, bez vajec & žádné & bezlepkové & žádné & žádné & žádné \\
		Předchozí zkušenost & kalor.~tabulky & kalor.~tabulky & kalor.~tabulky & kalor.~tabulky & žádná & kalor.~tabulky \\
		Aktivní dny záznamu & 15 & 16 & 15 & 16 & 17 & 14 \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Vzorek záměrně kombinuje účastníky se stravovacími omezeními (LP1 bezlepková a~bezvaječná dieta, LP3 bezlepková dieta) s~účastníky bez omezení a~pokrývá obě typické zátěžové situace pro automatické rozpoznávání jídla.
Pět ze šesti účastníků mělo předchozí zkušenost s~tabulkovými aplikacemi pro sledování kalorií, jeden účastník (LP5) byl bez předchozí zkušenosti se sledováním stravy, což umožňuje sledovat rozdíl ve vnímání použitelnosti mezi zkušenými a~novými uživateli.

\subsection{Behaviorální výsledky}
\label{subsec:vysledkyDlouhodobe}

Následující analýza vychází z~behaviorálních dat všech šesti účastníků sebraných za testovací období v~rozmezí 14 až 17 aktivních dní na osobu (souhrnně 93 aktivních dní záznamu jídla).
Za aktivní den je počítán pouze den, ve kterém uživatel zaznamenal alespoň jedno jídlo. Dny pokryté výhradně automatickým importem cvičení z~Apple Health bez vlastního záznamu jídla, vyskytující se u~LP1 v~úvodu testovacího období, nejsou do délky aktivního období započítány.
Souhrn základních deskriptivních ukazatelů je uveden v~tabulce~\ref{tab:telemetrieSouhrn}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Deskriptivní ukazatele behaviorálních dat (per aktivní den).}
	\label{tab:telemetrieSouhrn}
	\footnotesize
	\setlength{\tabcolsep}{3pt}
	\begin{tabular}{p{3.5cm}p{1.3cm}p{1.3cm}p{1.3cm}p{1.3cm}p{1.3cm}p{1.3cm}}
		\toprule
		\textbf{Ukazatel} & \textbf{LP1} & \textbf{LP2} & \textbf{LP3} & \textbf{LP4} & \textbf{LP5} & \textbf{LP6} \\
		\midrule
		Aktivní dny záznamu & 15 & 16 & 15 & 16 & 17 & 14 \\
		Počet jídel & 63 & 46 & 66 & 58 & 81 & 58 \\
		Počet cvičení & 22 & 0 & 9 & 1 & 0 & 4 \\
		Průměr jídel / den & 4,2 & 2,9 & 4,4 & 3,6 & 4,8 & 4,1 \\
		Prům.~denní příjem (kcal) & 1\,396 & 1\,223 & 1\,143 & 1\,319 & 1\,922 & 1\,742 \\
		Denní kalor.~cíl & 1\,973 & 2\,062 & 1\,489 & 2\,048 & 2\,194 & 2\,040 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Aktivita a~frekvence záznamu.}
Délka aktivního období se napříč šesti účastníky pohybuje od 14 do 17 dní a~v~úhrnu pokrývá 93 dní záznamu jídla.
Průměrná frekvence záznamu se ve dnech s~alespoň jedním zaznamenaným jídlem pohybuje od 2,9 jídla denně (LP2) po 4,8 jídla denně (LP5), což odpovídá očekávané frekvenci jídel běžné dospělé populace s~kombinací hlavních jídel a~svačin.
Průměrný denní energetický příjem se napříč vzorkem pohyboval mezi 1\,143~kcal (LP3) a~1\,922~kcal (LP5).
Kalorické cíle účastníků se pohybovaly v~rozsahu 1\,489~kcal (LP3) až 2\,194~kcal (LP5) a~odrážejí jejich deklarované stravovací cíle.

\paragraph{Distribuce vstupních modalit.}
Rozložení vstupních modalit napříč 404 unikátními záznamy jídla je shrnuto v~tabulce~\ref{tab:modalityDlouhodobe}.
Fotografický vstup s~AI rozpoznáním je nejčastější modalitou u~čtyř ze šesti účastníků (LP1, LP4, LP5, LP6 s~podílem 41 až 71~\%) a~v~úhrnu napříč vzorkem činí 51~\% záznamů.
Hlasový vstup je dominantní modalitou pro LP3 (54~\% záznamů), u~ostatních účastníků funguje jako sekundární modalita.
Ruční záznam bez umělé inteligence účastníci využívali především pro doplňování položek, které nebylo praktické fotit nebo popisovat (typicky drobné svačiny, doplňky a~nápoje), s~výrazným zastoupením u~LP2 (33~\%) a~LP5 (34~\%).

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Rozložení záznamů jídla podle vstupní modality (počet záznamů a~podíl).}
	\label{tab:modalityDlouhodobe}
	\footnotesize
	\setlength{\tabcolsep}{4pt}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm} *{6}{>{\centering\arraybackslash}X}@{}}
		\toprule
		\textbf{Modalita} & \textbf{LP1} & \textbf{LP2} & \textbf{LP3} & \textbf{LP4} & \textbf{LP5} & \textbf{LP6} \\
		\midrule
		Fotografie + AI         & 28 (41) & 18 (42) & 25 (36) & 47 (68) & 39 (45) & 49 (71) \\
		Hlas + AI               & 21 (31) & 6 (14)  & 37 (54) & 0 (0)   & 0 (0)   & 10 (14) \\
		Text + AI               & 0 (0)   & 0 (0)   & 0 (0)   & 3 (4)   & 0 (0)   & 0 (0) \\
		Čárový kód              & 9 (13)  & 2 (5)   & 2 (3)   & 0 (0)   & 9 (10)  & 2 (3) \\
		Čárový kód + AI fallback & 2 (3)  & 2 (5)   & 2 (3)   & 0 (0)   & 8 (9)   & 3 (4) \\
		Opakované rozpoznání    & 4 (6)   & 1 (2)   & 0 (0)   & 12 (17) & 1 (1)   & 1 (1) \\
		Ruční zápis             & 4 (6)   & 14 (33) & 3 (4)   & 7 (10)  & 29 (34) & 4 (6) \\
		\midrule
		\textbf{Celkem}         & \textbf{68} & \textbf{43} & \textbf{69} & \textbf{69} & \textbf{86} & \textbf{69} \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

V~úhrnu napříč vzorkem převažují modality s~AI komponentou (319 z~404 záznamů, tedy 79~\%), což odpovídá designové intenci aplikace, podle které je rozpoznávání pomocí umělé inteligence primárním vstupním kanálem a~ruční zápis funguje jako doplněk.

\paragraph{Hodnoty spolehlivosti AI návrhů.}
Z~celkového počtu 404 záznamů jídla jsou hodnoty spolehlivosti dostupné pro 319 záznamů zahrnujících alespoň jeden krok rozpoznání pomocí umělé inteligence (modality s~AI komponentou v~tabulce~\ref{tab:modalityDlouhodobe}).
Čistě barcode záznamy bez \emph{AI fallback} hodnotu spolehlivosti negenerují a~jsou z~této analýzy vyloučeny.
Průměrná hodnota spolehlivosti činí 0,88 (medián 0,91) a~většina hodnot padá do pásma odpovídajícího zelené úrovni \emph{confidence gate} popsaného v~sekci~\ref{subsec:confidence}.
Per účastníka se průměrná hodnota pohybuje od 0,84 (LP5) po 0,92 (LP4), což znamená, že napříč různými stravovacími profily a~vstupními modalitami generuje model převážně odpovědi s~vysokou deklarovanou jistotou.
V~datech se ojediněle objevily i~záznamy s~hodnotou spolehlivosti pod prahem 0,50 (minima 0,22 u~LP5 a~0,23 u~LP6), tyto případy odpovídají scénám, ve kterých model deklaroval nízkou jistotu, ale uživatel záznam přesto uložil.

\paragraph{Acceptance rate AI návrhů.}
Podíl AI návrhů uložených bez následné editace uživatelem (\emph{acceptance rate}) je shrnut v~tabulce~\ref{tab:acceptanceDlouhodobe} per účastníka.
Napříč vzorkem činí celková míra editace 14~\% (58 z~404 záznamů), přičemž rozptyl mezi účastníky se pohybuje od 9~\% (LP2, LP4) po 19~\% (LP1, LP6).
Jinými slovy, v~přibližně osmi z~deseti případů uživatel přijal AI návrh bez další úpravy a~odhadnuté nutriční hodnoty uložil tak, jak je model navrhl.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Podíl AI návrhů upravených uživatelem (\emph{edit rate}) per účastník.}
	\label{tab:acceptanceDlouhodobe}
	\footnotesize
	\setlength{\tabcolsep}{4pt}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}X *{7}{>{\centering\arraybackslash}X}@{}}
		\toprule
		\textbf{Účastník} & \textbf{LP1} & \textbf{LP2} & \textbf{LP3} & \textbf{LP4} & \textbf{LP5} & \textbf{LP6} & \textbf{Celkem} \\
		\midrule
		Edit rate (\%) & 19 & 9 & 10 & 9 & 17 & 19 & 14 \\
		(editováno / celkem) & 13/68 & 4/43 & 7/69 & 6/69 & 15/86 & 13/69 & 58/404 \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Hodnoty edit rate je nutné interpretovat ve dvou rovinách.
Vyšší míra editace u~LP1 a~LP6 nemusí znamenat nižší kvalitu AI návrhu, ale odráží i~ochotu konkrétního uživatele do návrhu vstupovat.
LP1 v~kvalitativní reflexi explicitně oceňuje, že je možné AI výstup dále zpřesnit (sekce~\ref{subsec:kvalitativniReflexe}).
Naopak nízká míra editace u~LP2 a~LP4 může reflektovat jak vyšší přesnost AI návrhů u~daného stravovacího profilu, tak nižší ochotu věnovat čas dodatečné kontrole.
Odlišení obou efektů by vyžadovalo srovnání s~referenčními nutričními hodnotami pro konkrétní jídla, což přesahuje rozsah aktuální studie.

\paragraph{Integrace Apple Health a~záznam cvičení.}
Záznam cvičení byl ve vzorku silně variabilní: od 22 záznamů u~LP1 (z~toho 18 automatických importů z~Apple Health) po nulový záznam u~LP2 a~LP5.
Integrace s~Apple Health byla aktivována pouze u~LP1, ostatní účastníci buď cvičení vůbec nezaznamenávali, nebo je zadávali manuálně.
Tento vzorek potvrzuje, že volba integrace se zdravotní platformou zásadně mění úplnost zachycení výdejové stránky energetické bilance, neboť bez automatické synchronizace zůstává záznam výdeje plně závislý na aktivním zapsání aktivity uživatelem a~v~praxi často chybí.

\subsection{Subjektivní hodnocení použitelnosti (SUS)}
\label{subsec:susDlouhodobe}

Výsledky dotazníku SUS v~dlouhodobé studii jsou shrnuty v~tabulce~\ref{tab:susDlouhodobe}.
Výpočet skóre vychází ze vzorce~(\ref{eq:sus}) uvedeného v~sekci~\ref{subsec:dotazniky}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{SUS skóre účastníků dlouhodobé studie.}
	\label{tab:susDlouhodobe}
	\small
	\setlength{\tabcolsep}{6pt}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm} *{6}{>{\centering\arraybackslash}X} >{\centering\arraybackslash}p{1.8cm}@{}}
		\toprule
		\textbf{Účastník} & \textbf{LP1} & \textbf{LP2} & \textbf{LP3} & \textbf{LP4} & \textbf{LP5} & \textbf{LP6} & \textbf{Průměr} \\
		\midrule
		SUS skóre (0--100) & 95,0 & 85,0 & 100,0 & 77,5 & 80,0 & 92,5 & 88,3 \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Průměrné skóre 88,3~bodu napříč šesti účastníky se nachází nad prahem 80,3 označovaným v~literatuře za excelentní použitelnost~\cite{bangor2008susAdjective} a~zároveň nad referenčním průměrem 76,2~bodu zjištěným meta-analýzou aplikací digitálního zdraví~\cite{hyzy2022susDigitalHealth}.
Hodnota je rovněž shodně vysoká s~průměrným skóre 85,8~bodu z~krátkodobé moderované fáze (sekce~\ref{subsec:vysledkySus}).
Nejnižší hodnotu udělil LP4 (77,5~bodu), což odpovídá jeho zpětné vazbě v~kvalitativní reflexi, ve které explicitně poukázal na drobné chyby v~editačních tocích a~na chybějící možnost zpětně přidávat cvičení.
Nejvyšší skóre 100~bodů udělila LP3, tedy nejstarší účastnice vzorku se zdravotně motivovaným cílem hubnutí, což může souviset s~konzistentně pozitivní zkušeností bez střetů s~okrajovými stavy aplikace, na které naráželi techničtěji založení účastníci.

\subsection{Vnímaná zátěž (Raw NASA-TLX)}
\label{subsec:tlxDlouhodobe}

Hodnocení vnímané zátěže formou \emph{Raw} NASA-TLX shrnuté v~tabulce~\ref{tab:tlxDlouhodobe} potvrzuje hypotézu o~nízké kognitivní a~časové zátěži záznamu stravy v~dlouhodobém používání aplikace.
Průměrná hodnota přes všechny dimenze a~účastníky činí 4,97~bodu z~maximálních 20.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Hodnoty Raw NASA-TLX per účastník a~dimenze (škála 0--20).}
	\label{tab:tlxDlouhodobe}
	\footnotesize
	\setlength{\tabcolsep}{4pt}
	\begin{threeparttable}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm} *{6}{>{\centering\arraybackslash}X} >{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}@{}}
		\toprule
		\textbf{Dimenze} & \textbf{LP1} & \textbf{LP2} & \textbf{LP3} & \textbf{LP4} & \textbf{LP5} & \textbf{LP6} & \textbf{Průměr} \\
		\midrule
		Mentální zátěž                  & 8  & 4  & 1 & 4 & 5  & 5 & 4,5 \\
		Časová zátěž                    & 12 & 18 & 2 & 5 & 10 & 7 & 9,0 \\
		Úsilí                           & 8  & 5  & 0 & 6 & 5  & 5 & 4,8 \\
		Vlastní výkon\tnote{1}          & 5  & 5  & 1 & 7 & 3  & 5 & 4,3 \\
		Frustrace                       & 5  & 0  & 0 & 2 & 3  & 3 & 2,2 \\
		\midrule
		\textbf{Aritmetický průměr}     & \textbf{7,6} & \textbf{6,4} & \textbf{0,8} & \textbf{4,8} & \textbf{5,2} & \textbf{5,0} & \textbf{4,97} \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
	\begin{tablenotes}[para,flushleft]
	\item[\textsuperscript{1}] Obrácená škála: 0 = velmi spokojen, 20 = velmi nespokojen.
	\end{tablenotes}
	\end{threeparttable}
\end{table}

Z~per-dimenze pohledu vykazuje nejvyšší hodnotu časová zátěž (průměr 9,0), což odráží zkušenost čtyř ze šesti účastníků (LP1, LP2, LP5, LP6), kteří vnímali tlak okamžitě zaznamenat jídlo, než zapomenou.
LP2 udělil dimenzi nejvyšší možnou hodnotu na hranici 18, v~kvalitativní reflexi přitom uvedl jako konkrétní bariéru zbytečně přiblížený fotoaparát a~obtížně dohledatelné editační akce.
Naopak frustrace je vnímána setrvale nízká (průměr 2,2), nejvyšší hodnotu 5 udělila LP1 s~nejkomplexnějším dietním kontextem (bezlepkové a~bezvaječné stravování).
Mentální zátěž a~úsilí se napříč vzorkem pohybují v~podobném pásmu 4--5 bodů, což indikuje, že aplikace nevyžaduje od uživatele výrazné kognitivní úsilí ani při delším používání.
Hodnoty LP3 jsou systematicky nejnižší (průměr 0,8), čímž potvrzují její maximální SUS skóre a~zápis hodnocení jako bezproblémové zkušenosti.

\subsection{Kvalitativní reflexe}
\label{subsec:kvalitativniReflexe}

Tři otevřené otázky výstupního dotazníku (oceněná funkce, hlavní zklamání, prioritní zlepšení) přinesly konzistentní tematické vzorce napříč všemi šesti účastníky.
Tematická analýza odpovědí identifikovala čtyři opakující se okruhy.

\paragraph{Hodnota AI rozpoznání jako primárního přínosu.}
Pět ze šesti účastníků označilo AI rozpoznávání jídla za nejcennější funkci aplikace.
LP1 oceňuje možnost AI návrh dále zpřesnit funkcí \emph{Improve with AI}: „třeba to poznalo rajskou místo guláše, tak pak stačilo doprovodným promptem trošku napovědět a~hned ten odhad byl přesnější".
LP2 vyzdvihuje možnost doplnit k~fotografii krátký textový popis: „tohle promptování k~fotce mi dávalo velký smysl a~bavilo mě".
LP5 hodnotí AI analýzu jako „z~časového hlediska velmi přínosnou funkci s~relativně malou chybovostí", LP6 jako rychlý záznam „na pár kliknutí přes fotku".

\paragraph{Přesnost odhadu jako nejčastější výhrada.}
Stejných pět účastníků zároveň zmiňuje přesnost odhadu nutričních hodnot jako oblast s~prostorem ke zlepšení, ale s~rozdílným stupněm závažnosti.
LP2 uvádí, že u~jídel byly „často špatně bílkoviny, sacharidy a~tuky, musel jsem si to ověřovat jinde", a~tuto otázku označil za prioritní vylepšení.
LP6 vnímá nepřesnost koncentrovanou do scénářů s~většími porcemi: „při některých jídlech to podle mě hodně netrefilo kalorie, hlavně u~větších porcí jídla jsem měl ten pocit", a~jako prioritní zlepšení formuluje obecný požadavek, aby uživatel mohl AI návrhům vždy věřit.
Tato linie zpětné vazby je v~souladu s~doplňkovou validací přesnosti uvedenou v~sekci~\ref{sec:benchmarkPresnost} i~s~poznámkou v~části věnované confidence gate (sekce~\ref{subsec:confidence}), podle které je třeba předkládat odhady AI jako odhady, nikoliv jako referenční hodnoty.

\paragraph{\emph{Edit flows} jako zdroj frustrace.}
Tři účastníci (LP1, LP2, LP4) zmínili konkrétní situace, ve kterých byla editace AI návrhu nebo záznamu obtížnější, než očekávali.
LP1 popisuje konkrétní vzorec, kdy zadání více odlišných položek hlasem vede k~vytvoření jednoho záznamu s~násobně vyšším množstvím, jehož následná úprava na samostatné položky je komplikovaná, „takže jsem radši zadávala odlišné potraviny v~oddělených logech".
LP2 obecně popisuje obtížnou nalezitelnost editačních akcí: „vždy než jsem to našel, tak jsem to spíš vzdal".
LP4 jmenuje konkrétně chybějící zpětné přidávání cvičení, neperzistentní editaci druhu jídla a~přesnější editaci množství porcí jako prioritní oblast.
Některé z~těchto problémů odpovídají chybám identifikovaným v~sekci~\ref{subsec:problemyDlouhodobe} (zejména L8 a~L9), jiné představují nové nálezy zařazené do návazného plánu úprav.

\paragraph{Drobná individuální vylepšení.}
Mimo společné okruhy obsahuje kvalitativní reflexe i~jednotlivé požadavky, které odrážejí specifický kontext daného účastníka.
LP1 si přeje rozšíření hlasového vstupu i~na záznam sportovní aktivity.
LP2 zmiňuje zbytečně přiblížené zobrazení fotoaparátu, kvůli kterému musel telefon při focení jídla držet nepřirozeně daleko.
LP3 jako nejstarší účastnice vzorku formuluje prioritní požadavek na možnost nastavit velikost písma v~aplikaci.
Tyto individuální podněty jsou v~části adresovány návazným plánem úprav popsaným v~sekci~\ref{sec:doporuceni}, v~části zařazeny mezi otevřené otázky pro další iteraci.

\subsection{Identifikované problémy v~reálném provozu}
\label{subsec:problemyDlouhodobe}

Devět nálezů identifikovaných v~průběhu testovacího období, které se v~kontrolovaném prostředí krátkodobé studie neprojevily, vychází ze tří zdrojů: průběžné verbální zpětné vazby účastníků, kvalitativní reflexe ve výstupních dotaznících a~revize behaviorálních dat.
Přehled je uveden v~tabulce~\ref{tab:problemyDlouhodobe}.
Sloupec \emph{Opraveno} rozlišuje nálezy s~připravenou implementační opravou (hodnota \emph{ano}) od problémů a~designových otázek ponechaných pro pozdější rozhodnutí (\emph{ne}).

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Problémy a~otevřené otázky z~dlouhodobé studie.}
	\label{tab:problemyDlouhodobe}
	\small
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}c X c@{}}
		\toprule
		\textbf{\#} & \textbf{Popis} & \textbf{Opraveno} \\
		\midrule
		L1 & Denní kalorický limit se v~následujícím dni vrací na hodnotu 2\,000~kcal nezávisle na uživatelově cíli & ano \\
		L2 & Hlasový záznam slouží i~jako čistě textový vstup, název \emph{Voice Log} tuto skutečnost nevystihuje a~uživatelé hledali textový vstup pod položkou \emph{Log Meal} & ano \\
		L3 & Přepínač \emph{Meal/Exercise} na obrazovce hlasového záznamu používá stejnou barvu pro obě varianty a~znesnadňuje vizuální orientaci & ano \\
		L4 & Texty notifikací o~mealtime se nepřekládají a~místo přeloženého textu se zobrazují jména jazykových klíčů & ano \\
		L5 & Rámeček náhledu kamery neodpovídá výslednému oříznutí pořízené fotografie, což vede k~nečekaným kompozičním rozdílům mezi tím, co uživatel vidí v~náhledu, a~uloženou fotografií & ano \\
		L6 & Změna názvu cvičení v~uživatelské knihovně cvičení se neuloží & ano \\
		L7 & Den se zápornou kalorickou bilancí (spáleno více, než snědeno) se v~týdenním a~měsíčním přehledu zobrazuje jako den bez záznamu a~přerušuje sérii \emph{streak} & ano \\
		L8 & AI vyhodnotí scénu obsahující jídlo a~nápoj jako jeden záznam s~amount~=~2. V~případě, že uživatel sní jen polovinu jídla a~vypije celý nápoj, není proporcionální editace přímočará & ne \\
		L9 & Pokud uživatel zadá hlasovým vstupem tři odlišné položky, AI vytvoří jeden záznam s~amount~=~3 namísto tří samostatných záznamů s~amount~=~1. Otevřenou otázkou zůstává, který návrh je z~uživatelského hlediska přirozenější & ne \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

Charakter problémů identifikovaných v~dlouhodobé studii se kvalitativně liší od problémů zjištěných v~krátkodobé moderované fázi (sekce~\ref{sec:identifikovaneProblemy}).
Krátkodobé testování s~předem připravenými úlohami se soustředilo na nalezitelnost prvků v~rozhraní a~na koherenci jednotlivých \emph{interaction flows}, zatímco dlouhodobé testování v~přirozeném prostředí odhalilo především okrajové stavy a~chyby v~dlouhodobém datovém toku, které se v~rámci 90minutové relace na čistém profilu neprojeví (L1, L7), nedostatečnou srozumitelnost pojmů a~vizuálních konvencí v~situaci, kdy uživatel nemá k~dispozici moderátora (L2, L3, L5), a~hraniční případy AI rozpoznávání spojené s~kompoziční nejednoznačností scény (L8, L9).
Problémy L1 až~L7 mají připravenou implementační opravu a~jsou plánovány k~zahrnutí do navazující vývojové iterace. Problémy L8 a~L9 jsou ponechány jako otevřené, neboť jejich uspokojivé řešení vyžaduje hlubší designové rozhodnutí přesahující rámec aktuální iterace.

\subsection{Diskuse a~omezení studie}
\label{subsec:omezeniDlouhodobe}

Dlouhodobé testování se šesti účastníky a~93 aktivními dny záznamu jídla přineslo dva komplementární okruhy zjištění.
Kvantitativní data potvrzují hypotézu, podle které aplikace umožňuje záznam stravy s~nízkou kognitivní a~časovou zátěží (průměrný Raw NASA-TLX 4,97 z~20) a~vysokou subjektivně vnímanou použitelností (průměrný SUS 88,3 z~100), což odpovídá referenčním hodnotám literatury i~výsledkům krátkodobé moderované fáze.
Behaviorální data zároveň ukazují, že AI rozpoznávání slouží jako primární vstupní kanál (79~\% záznamů s~AI komponentou) a~že většina AI návrhů je uložena bez další úpravy (\emph{edit rate} 14~\%), což indikuje dostatečnou důvěru uživatelů v~kvalitu modelu pro běžné jídelní situace.
Kvalitativní reflexe doplňuje obraz o~konkrétní zlepšení a~drobné chyby v~\emph{user flow}, které byly v~tabulce~\ref{tab:problemyDlouhodobe} zařazeny do návazného plánu úprav.

Hodnota Raw NASA-TLX 4,97 z~20 odpovídá dolní čtvrtině škály a~v~literatuře HCI bývá obvykle klasifikována jako nízká zátěž.
Nejvyšší hodnotu napříč vzorkem vykazuje dimenze časové zátěže (průměr 9,0), kterou čtyři ze šesti účastníků hodnotili nad sedmi body, zatímco mentální zátěž, úsilí a~vnímaný vlastní výkon se pohybují v~úzkém pásmu kolem 4--5 bodů a~frustrace zůstává setrvale nízká (průměr 2,2).
Časová zátěž má přitom z~větší části strukturální povahu, neboť záznam stravy musí být časově synchronizovaný s~konzumací jídla a~tlak okamžitě zaznamenat jídlo, než uživatel zapomene, je vlastní povaze sledování stravy jako takového, nikoliv konkrétnímu designu aplikace.
Rozptyl celkového hodnocení mezi účastníky (od 0,8 u~LP3 po 7,6 u~LP1) zároveň naznačuje, že vnímaná zátěž silně závisí na osobním kontextu uživatele, zejména na rozsahu dietních omezení a~technologické zdatnosti, a~nikoliv pouze na vlastnostech samotné aplikace.

Studie přitom má řadu metodologických omezení, která je nutné při interpretaci výsledků zohlednit.
Vzorek šesti účastníků je svojí podstatou kvalitativní a~neumožňuje statistické zobecnění na širší populaci ani robustní srovnání mezi podskupinami podle pohlaví, věku nebo dietních omezení.
Čtyři ze šesti účastníků (LP1--LP4) se zároveň účastnili předchozích fází výzkumu, což představuje potenciál pro konfirmační zkreslení, neboť tito účastníci testovali řešení reflektující jejich vlastní vstupní formulace požadavků.
Formát testování v~reálném prostředí s~sebou nese specifická zkreslení dlouhodobých studií.
Efekt prvních dnů (\emph{novelty effect}) může nadhodnocovat frekvenci záznamu na začátku testovacího období, vědomí účasti ve studii (\emph{Hawthorne effect}) může vést k~pečlivějšímu zápisu, než jaký by účastník praktikoval bez sledování, a~rekrutace přes osobní síť autora s~sebou nese riziko samovýběru účastníků s~vyšší motivací než průměrný uživatel cílové skupiny.
Validní vyhodnocení skutečné přesnosti AI odhadu vůči referenčním nutričním hodnotám přesahuje rozsah této práce a~tvoří jeden z~námětů pro budoucí rozvoj formulovaných v~závěru práce (kapitola~\ref{ch:zaver}).

Kombinace 14denního přirozeného používání, standardizovaných dotazníků SUS a~NASA-TLX, otevřené kvalitativní reflexe a~objektivních behaviorálních dat z~exportu aplikace umožnila ověřit nejen použitelnost rozhraní, ale i~dlouhodobou udržitelnost záznamu stravy, vnímanou hodnotu jednotlivých modalit a~konkrétní hraniční stavy aplikace v~reálném provozu, které se v~kontrolovaném prostředí krátkodobé fáze neprojevily.
Společné vyhodnocení obou testovacích fází je shrnuto v~sekci~\ref{sec:shrnutiTestovani}.

\section{Shrnutí a~doporučení pro další rozvoj}
\label{sec:shrnutiTestovani}

Tato sekce propojuje výsledky obou testovacích fází, krátkodobého moderovaného testování s~participanty \texttt{P1}--\texttt{P3} a~dlouhodobého testování v~reálném prostředí s~účastníky \texttt{LP1}--\texttt{LP6}, do společného vyhodnocení.
Cílem je odlišit zjištění, která se napříč oběma fázemi opakují (a~jsou tedy metodologicky robustnější), od pozorování vázaných na konkrétní fázi, shrnout dílčí úpravy promítnuté do iterací aplikace a~formulovat otevřené návrhy i~doporučení pro navazující rozvoj práce.

\paragraph{Vyhodnocení hlavní hypotézy.}
Hypotéza formulovaná v~cílech práce (sekce~\ref{sec:cile}), podle které aplikace umožňuje záznam stravy s~výrazně nižší kognitivní a~časovou zátěží než dosavadní manuální postup, je oběma fázemi konzistentně podpořena.
Krátkodobé testování dosáhlo průměrného SUS skóre 85,8~bodu (sekce~\ref{subsec:vysledkySus}), dlouhodobé testování průměrného SUS 88,3~bodu (sekce~\ref{subsec:susDlouhodobe}).
Obě hodnoty se nacházejí nad prahem 80,3 označovaným v~literatuře za excelentní použitelnost~\cite{bangor2008susAdjective} a~nad referenčním průměrem 76,2~bodu zjištěným meta-analýzou aplikací digitálního zdraví~\cite{hyzy2022susDigitalHealth}.
Měření kognitivní a~časové zátěže v~dlouhodobé fázi nástrojem Raw NASA-TLX přineslo průměrnou hodnotu 4,97 z~20 (sekce~\ref{subsec:tlxDlouhodobe}), tedy hodnotu spadající do dolní čtvrtiny škály.
Konzistence subjektivního hodnocení napříč různými stravovacími profily, dietními kontexty a~délkami expozice aplikaci je z~hlediska podpory hypotézy věcně významnější než absolutní úroveň jednotlivých hodnot.

\paragraph{Robustní zjištění napříč fázemi.}
Tři tematické okruhy se objevily v~obou fázích a~představují nejspolehlivější výstup testovací části práce.
Prvním je hodnota AI rozpoznávání jako primárního vstupního kanálu, kterou v~krátkodobé fázi participanti opakovaně formulovali v~debriefingových rozhovorech a~v~dlouhodobé fázi potvrdila jak kvalitativní reflexe (oceněná funkce u~všech šesti účastníků), tak behaviorální data (79~\% záznamů s~AI komponentou).
Druhým je význam \emph{edit flows}, kde krátkodobé testování odhalilo dílčí problémy s~nalezitelností editačních akcí a~dlouhodobá fáze tato pozorování rozšířila o~konkrétní okrajové stavy (násobné položky z~jednoho hlasového vstupu, nemožnost zpětně přidávat cvičení).
Třetím je dopad přesnosti odhadu nutričních hodnot na uživatelskou důvěru, který se v~krátkodobé fázi projevil v~doplňkové validaci přesnosti odhadu kalorií (sekce~\ref{sec:benchmarkPresnost}) a~v~dlouhodobé fázi v~explicitních formulacích účastníků (LP2, LP6) označujících přesnost makroživin a~kalorií u~větších porcí za prioritní oblast ke zlepšení.

\paragraph{Společná metodologická omezení.}
Obě fáze sdílejí omezení kvalitativního výzkumu s~malým vzorkem.
Krátkodobá studie pracovala s~třemi participanty, dlouhodobá se šesti účastníky, přičemž čtyři ze šesti účastníků dlouhodobé fáze (LP1--LP4) jsou totožní s~respondenty vstupních rozhovorů a~účastníky krátkodobého testování, což představuje potenciál pro konfirmační zkreslení.
Vzorek je v~obou fázích geograficky a~kulturně homogenní (česky mluvící uživatelé z~osobní sítě autora) a~neumožňuje statistické zobecnění ani srovnání mezi podskupinami podle pohlaví, věku nebo dietních omezení.
Žádná z~fází nezahrnovala kontrolní podmínku, ve které by titíž účastníci paralelně používali i~existující aplikaci pro ruční záznam stravy, což by umožnilo přímé kvantitativní vyhodnocení rozdílu v~uživatelské zátěži vůči konkrétnímu referenčnímu řešení.
Validní vyhodnocení skutečné přesnosti AI odhadu vůči referenčním nutričním hodnotám rovněž přesahuje rozsah aktuální studie a~je formulováno jako náplň doporučované navazující validační studie.

\paragraph{Souhrn implementačních iterací.}
Z~obou fází testování bylo do navazujících implementačních iterací zapracováno celkem 30 nálezů.
Z~krátkodobé fáze devět implementačních chyb (B1--B9), čtrnáct problémů uživatelského rozhraní a~pět návrhů na rozšíření funkcionality (N1, N3, N7, N13, N14).
Z~dlouhodobé fáze sedm dalších nálezů (L1--L7) zahrnujících opravu denního kalorického limitu, přejmenování \emph{Voice Log} na obecnější vstup, sjednocení barevné indikace přepínače \emph{Meal/Exercise}, lokalizaci notifikací mealtime, sladění náhledu kamery s~výsledným oříznutím, perzistenci editace názvu cvičení v~knihovně cvičení a~korektní zobrazení dnů se zápornou kalorickou bilancí v~přehledech.
Iterativní zapracování těchto 30 nálezů do dvou navazujících verzí aplikace předcházelo dlouhodobé fázi a~je dokladem toho, že obě testovací fáze sloužily nejen jako evaluační, ale i~jako vstup do reálných vývojových rozhodnutí.

\paragraph{Otevřené návrhy a~designové otázky.}
Vedle implementovaných úprav vznikla v~průběhu obou fází sada otevřených námětů a~designových otázek, jejichž rozhodnutí přesahuje rozsah aktuální implementační iterace nebo vyžaduje hlubší designový průzkum.
Z~krátkodobé fáze jde o~deset z~patnácti návrhů na rozšíření funkcionality uvedených v~tabulce~\ref{tab:navrhyFunkce}, seřazených podle počtu participantů, kteří je formulovali.
Z~dlouhodobé fáze jsou to dva nálezy L8 a~L9 (sekce~\ref{subsec:problemyDlouhodobe}) týkající se reprezentace složených záznamů z~jednoho vstupu a~individuální požadavky z~kvalitativní reflexe, konkrétně rozšíření hlasového vstupu na záznam sportovní aktivity (LP1), nastavitelná velikost písma (LP3) a~úprava výchozího zobrazení fotoaparátu (LP2).
Otevřené návrhy se od opravených dílčích nálezů liší tím, že vyžadují strukturální rozhodnutí. Otázka, zda hlasový vstup tří položek vytvoří jeden záznam s~amount~=~3 (současný stav, nález L9) nebo tři samostatné záznamy, není lokální oprava, ale volba dominantní mentální mapy záznamu jídla.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Návrhy na rozšíření funkcionality.}
	\label{tab:navrhyFunkce}
	\small
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}c X c@{}}
		\toprule
		\textbf{\#} & \textbf{Návrh} & \textbf{Účastníci} \\
		\midrule
		N1 & Podpora hlasového vstupu v~modulu cvičení a v~rozhraní ,,Fix issue'' & P1, P2, P3 \\
		N2 & Vizuální zvýraznění dnů s~existujícími záznamy v~měsíčním kalendáři & P2, P3 \\
		N3 & Podpora hlasového vstupu v~rozhraní Ask AI & P3 \\
		N4 & Přesun rozhraní Ask AI ze záložky Profil do záložky Progress & P3 \\
		N5 & Deaktivace odesílacího tlačítka u~prázdného vstupního pole v~Ask AI & P1 \\
		N6 & Nastavení velikosti písma v~uživatelských preferencích & P3 \\
		N7 & Nahrání vlastní fotografie přes dlouhý stisk na výchozí placeholder v~detailu jídla & P1 \\
		N8 & Zadávání hmotnosti přímo z~klávesnice jako alternativa k~posuvníku & P2 \\
		N9 & Omezení rozsahu let v~kalendáři (vzdálené minulé a budoucí roky) & P2 \\
		N10 & Kontextová nápověda při prvním přidání položky do oblíbených & P1 \\
		N11 & Sdílení dotazu Ask AI včetně přiloženého snímku obrazovky & P2 \\
		N12 & Po dokončení exportu návrat na obrazovku profilu doplněný snackbarem & P3 \\
		N13 & Automatické nastavení doporučených hodnot bez samostatné obrazovky v~onboardingu & P1 \\
		N14 & Doplnění klíčových slov k~textovým příkladům při nastavení vlastní diety & P1 \\
		N15 & Tvorba receptu z~hlasového vstupu jako budoucí rozšíření modulu jídel & P3 \\
		\bottomrule
	\end{tabularx}
\end{table}

\paragraph{Doporučení pro navazující rozvoj.}
Tři otevřené otázky přesahují rozsah dílčích úprav a~představují náplň navazující výzkumné a~vývojové práce.
Prvním je systematická validační studie přesnosti AI odhadu nutričních hodnot na reprezentativním souboru referenčních pokrmů s~kvantifikací odchylky vůči laboratorně stanoveným hodnotám, která by překročila rozsah doplňkové validace na padesáti talířích z~datasetu Nutrition5k.
Druhým je opakování dlouhodobé studie na rozšířeném vzorku účastníků mimo osobní síť autora s~kontrolní podmínkou v~podobě paralelního používání existující referenční aplikace, což by umožnilo přímé srovnání kognitivní a~časové zátěže napříč nástroji a~zmírnilo riziko konfirmačního zkreslení současného vzorku.
Třetím je dořešení otevřených designových otázek L8 a~L9 ohledně reprezentace složených záznamů z~jednoho vstupu, jejichž řešení vyžaduje hlubší designové rozhodnutí přesahující rámec aktuální iterace.
Tato doporučení tvoří přímý vstup do kapitoly~\ref{ch:zaver}, ve které jsou zařazena mezi náměty pro další iteraci aplikace i~výzkumného programu.

% TODO: zrevidovat — duplicita s odstavcem "Společná metodologická omezení" (řádky 881–886). Přesunuto z 4.8 Omezení implementace.
\paragraph{Rozsah a~metodologická povaha testování.}
Implementace byla ověřena na třech participantech v~krátkodobém moderovaném testování a~šesti účastnících v~dlouhodobém testování v~reálném prostředí (kapitola~\ref{ch:testovani}), které kombinuje kvalitativní zpětnou vazbu s~kvantitativními ukazateli ze získaných behaviorálních dat.
Rozsah obou vzorků odpovídá testování v~rámci diplomové práce, neumožňuje však plnohodnotné statistické zobecnění výsledků na širší populaci.
Dlouhodobá retence uživatelů a~chování aplikace v~produkčním prostředí zůstávají předmětem doporučené validační studie v~sekci~\ref{sec:doporuceni}.
