\chapter{Závěr}
\label{ch:zaver}

Cílem této diplomové práce bylo navrhnout, implementovat a otestovat mobilní aplikaci, která využívá pokročilé modely umělé inteligence pro odhad nutričních hodnot z~fotografie, hlasového popisu nebo textového záznamu jídla, a tím snižuje časovou a kognitivní bariéru spojenou s~manuální evidencí stravy.
Východiskem byla hypotéza formulovaná v~kapitole~\ref{ch:uvod}, podle níž nasazení multimodálních jazykových modelů do uživatelského rozhraní mobilní aplikace umožňuje udržet zátěž záznamu v~mezích, které uživatelé v~rozhovorech označili za udržitelné, a současně udržet odhad energetické hodnoty v~přijatelné odchylce od referenčních metod.

V~rámci práce byla nejprve provedena rešerše odborné literatury v~oblasti energetické bilance, self monitoringu, nutričních základů a digitálních nástrojů pro výživu (kapitola~\ref{ch:analyza}).
Analýza existujících mobilních aplikací identifikovala MyFitnessPal a Kalorické Tabulky jako reprezentativní řešení pokrývající globální i lokální kontext a vymezila prostor pro inovaci v~oblasti automatizace záznamu.
Strukturované rozhovory se čtyřmi respondenty (R1--R4) přinesly podklad pro formulaci osmi případů užití, třiceti funkčních požadavků (FR-01 až FR-30) a pěti nefunkčních požadavků (kapitola~\ref{ch:navrh}).
Na tomto návrhu byla postavena implementace funkčního prototypu aplikace Foody (kapitola~\ref{ch:implementace}), která pokrývá více vstupních modalit (fotografie, hlas, text, čárový kód, manuální zápis) a integruje multimodální model prostřednictvím provider-agnostické architektury s~transparentní indikací nejistoty výstupu.
Funkčnost a použitelnost aplikace byla následně ověřena dvoufázovým uživatelským testováním (kapitola~\ref{ch:testovani}): krátkodobou laboratorní studií se třemi participanty (P1--P3) podle metody \emph{think aloud} s~dotazníky SEQ, SUS a UEQ-S a~navazující dvoutýdenní naturalistickou studií se šesti účastníky (LP1--LP6) s~dotazníky SUS a~Raw NASA-TLX a~sběrem behaviorálních dat z~reálného provozu.

\phantomsection
\section*{Hlavní zjištění a přínosy}

Z~obou fází uživatelského testování a~doplňkové kvantitativní validace přesnosti vyplynulo několik klíčových zjištění.

\begin{enumerate}
	\item Aplikace dosáhla v~krátkodobé laboratorní fázi průměrného SUS skóre 85,83~bodu a~v~dlouhodobé naturalistické fázi průměrného SUS 88,3~bodu. Obě hodnoty se nacházejí nad prahem 80,3 označovaným v~literatuře za excelentní použitelnost a~nad referenčním průměrem 76,2~bodu z~meta-analýzy aplikací digitálního zdraví.
	\item Průměrné SEQ skóre 6,25 napříč všemi šestnácti úlohami krátkodobé fáze překročilo benchmark 5,5 pro dobré hodnocení a~indikuje, že většina úloh byla pro participanty subjektivně snadno řešitelná.
	\item Celkové skóre UEQ-S 1,917 odpovídá pozitivnímu hodnocení, přičemž hedonická kvalita (2,167) byla vnímána výše než pragmatická (1,667), což odráží zaujetí participantů moderním designem.
	\item Dlouhodobá fáze potvrdila hypotézu o~nízké kognitivní a~časové zátěži záznamu stravy. Průměrná hodnota Raw NASA-TLX činí 4,97 z~maximálních 20~bodů a~napříč pěti hodnocenými dimenzemi setrvale dokládá, že záznam stravy v~aplikaci nevyžaduje výrazné kognitivní úsilí ani při delším používání.
	\item Behaviorální data ze 404 záznamů jídla u~šesti účastníků za 93 aktivních dní ukazují, že umělá inteligence slouží jako primární vstupní kanál (79~\% záznamů s~AI komponentou) a~většina AI návrhů je uložena bez další úpravy (\emph{edit rate} 14~\%). Tato čísla indikují dostatečnou důvěru uživatelů v~kvalitu modelu pro běžné jídelní situace.
	\item Všechny měřené nefunkční požadavky vázané na uživatelskou zátěž byly splněny: latence rozpoznávání umělou inteligencí činila v~průměru 7,67~s (limit NFR-02 je 20~s), čas zápisu nového záznamu 22~s (limit 5~min) a~počet kroků pro zápis jednoduché položky se pohyboval mezi 2 (čárový kód) a~5 (foto, hlas) v~rámci limitu 6~kroků.
	\item Druhá polovina hypotézy formulované v~úvodu, vázaná na požadavek NFR-01 a~týkající se přesnosti odhadu energetické hodnoty, byla doplňkově ověřena indikativní validací pipeline pro umělou inteligenci na padesáti talířích z~referenčního datasetu Nutrition5k. Nejlepší konfigurace (model GPT-5.5 s~promptem improved v2) dosáhla 32,12~\% \emph{calorie MAPE}, na pásmu 100--400~kcal odpovídajícímu typickému použití aplikace pak 20 až 23~\% MAPE, což se přibližuje referenční hodnotě 26,1~\% specializovaného modelu z~původní publikace Nutrition5k.
	\item Z~třiceti funkčních požadavků bylo 25 implementováno v~plném rozsahu a~5 částečně (FR-05, FR-10, FR-19, FR-23 a~FR-30).
	\item V~krátkodobé fázi bylo identifikováno celkem 25 problémů (9 implementačních chyb a~16 problémů uživatelského rozhraní), z~nichž 23 bylo v~navazující iteraci opraveno. Bez úpravy zůstaly s~explicitním odůvodněním v~sekci~\ref{sec:doporuceni} pouze dva problémy s~nižší prioritou (U1 a~U14). Dlouhodobá fáze v~reálném provozu identifikovala dalších devět nálezů (L1--L9), z~nichž sedm bylo zařazeno do navazující implementační iterace a~dva (L8, L9) ponechány jako otevřené designové otázky vyžadující hlubší rozhodnutí.
	\item Hlasový vstup a~rozpoznávání jídla z~fotografie byly napříč oběma fázemi nezávisle označeny za nejvíce oceněné funkce aplikace. Opakovaně se objevující výhrada se týkala přesnosti odhadu makroživin a~kalorií u~větších porcí, která představuje hlavní prioritní oblast pro další rozvoj.
\end{enumerate}

Hlavním přínosem práce je funkční prototyp ověřující, že kombinace více vstupních modalit s~multimodálním jazykovým modelem dokáže významně snížit uživatelskou zátěž záznamu stravy při zachování srozumitelnosti výstupu, a to při využití cloudového API bez nutnosti vlastního backendu nebo trénovaného modelu.
Konkrétními sekundárními přínosy jsou architektura komunikační vrstvy připravená na výměnu poskytovatele modelu, vícevrstvá ochrana proti útokům typu \emph{prompt injection}, transparentní tříúrovňová indikace nejistoty výstupu a strukturovaná sada uživatelských zjištění s~přímou trasovatelností od rozhovorů přes požadavky až po výsledky testování.

\phantomsection
\section*{Omezení a možnosti dalšího rozvoje}

Obě fáze uživatelského testování mají kvalitativní charakter s~malým vzorkem (3 účastníci v~krátkodobé laboratorní fázi, 6 účastníků v~dlouhodobé naturalistické fázi), takže jejich výsledky nelze přímo zobecnit na širší populaci uživatelů.
Čtyři ze šesti účastníků dlouhodobé fáze (LP1--LP4) se zároveň účastnili předchozích fází výzkumu, což představuje potenciál pro konfirmační zkreslení, a~rekrutace přes osobní síť autora nese riziko samovýběru účastníků s~vyšší motivací než průměrný uživatel cílové skupiny.
Žádná z~fází nezahrnovala kontrolní podmínku v~podobě \emph{within-subjects} srovnání s~existující aplikací pro ruční záznam stravy, takže tvrzení o~snížení zátěže se opírá nepřímo o~srovnání dosažených hodnot SUS a~NASA-TLX s~publikovanými benchmarky digitálního zdraví, nikoliv o~přímé měření vůči konkrétní referenční aplikaci.
Implementace dále spočívá na cloudovém poskytovateli modelu, je vázána na aktivní internetové připojení pro funkce umělé inteligence a~v~několika dílčích bodech (mazání účtu, granulární rozlišení chyb v~pipeline pro umělou inteligenci, klasický autocomplete, granulární multiplikátory výdeje) nedosahuje plného rozsahu navržených požadavků.
Tato omezení vytvářejí přirozené pole pro další rozvoj.

Z~pohledu validace je nejvýznamnějším následujícím krokem \emph{within-subjects} studie srovnávající záznam stravy v~aplikaci Foody s~paralelním záznamem v~existující referenční aplikaci pro ruční zápis, která by umožnila přímé kvantitativní vyhodnocení rozdílu v~uživatelské zátěži vůči konkrétnímu nástroji a~zmírnila riziko konfirmačního zkreslení dosavadního vzorku.
Souběžně je vhodné rozšířit dlouhodobou studii na heterogennější vzorek účastníků mimo osobní síť autora a~doplnit systematickou validaci přesnosti odhadu nutričních hodnot na reprezentativním souboru referenčních pokrmů s~kvantifikací odchylky vůči laboratorně stanoveným hodnotám, která by překročila rozsah indikativní validace na padesáti talířích z~datasetu Nutrition5k.
Z~pohledu funkcionality je vhodné rozšířit hlasový vstup do dalších rozhraní podle návrhů participantů, doplnit aplikaci o~granulární rozlišení chybových stavů v~pipeline pro umělou inteligenci, podporu mikronutrientů, automatický fallback mezi poskytovateli modelu a~granulární multiplikátory pro různé typy fyzické aktivity, a~dořešit otevřené designové otázky L8 a~L9 ohledně reprezentace složených záznamů z~jednoho vstupu.
Z~pohledu architektury je možné zvážit doplnění volitelné cloudové synchronizace pro uživatele používající více zařízení a~rozšíření o~další jazykové mutace, jejichž potřeba se projevila již v~průběhu lokalizační fáze.

Aplikace Foody představuje východisko pro tyto navazující kroky a ve svém současném rozsahu pokrývá většinu navržených funkčních požadavků s~nadprůměrnou úrovní subjektivně hodnocené použitelnosti.
